بخش ۱ - از دفتر اول سلسلةالذهب تقدیس حضرت حق سبحانه تعالی

لله الحمد قبل کل کلام

به صفات الجلال و الاکرام

هر چه مفهوم عقل و ادراک است

ساحت قدس او از آن پاک است

به هوا و هوس در او نرسی

تا ز لا نگذری به هو نرسی

ای همه قدسیان قدوسی

گرد کوی تو در زمین بوسی!

پرتو روی توست از همه سو

همه را رو به توست از همه رو

قطع این ره به راه‌پیمایی

کی توان گر تو راه ننمایی ؟

بنما ره! که طالب راهیم

ره به سوی تو از تو می‌خواهیم

احدی، لیک مرجع اعداد

واحدی، لیک مجمع اضداد

اولی و تو را بدایت نی

آخری و تو را نهایت نی

ذات تو در سرادقات جلال

از ازل تا ابد به یک منوال

بر تو کس نیست آمر و ناهی

همه آن می‌کنی که می‌خواهی

ای جهانی به کام، از در تو!

کام خواهم نه دام از در تو

به جوار خودم رهی بنمای!

در حریم دلم دری بگشای!

غایب از من، مرا حضوری بخش!

به سروری رسان و نوری بخش!

هر چه غیر از تو، ز آن نفورم کن!

پای تا فرق غرق نورم کن!

چند باشم ز خودپرستی خویش

بند، در تنگنای هستی خویش؟

وارهانم ز ننگ این تنگی!

برسانم به رنگ بی‌رنگی!

می‌پرد مرغ همتم گستاخ

در ریاض امید، شاخ به شاخ

که ز بام تو دانه‌ای چینم

یا ز نامت نشانه‌ای بینم

ای که پیش تو راز پنهانم

آشکارست! تا به کی خوانم

بر تو این نامهٔ پریشانی؟

چون تو حرفا به حرف می‌دانی

چون کند دست قهرمان اجل

طی این نامهٔ خطا و خلل،

ز آب عفوش ورق بشوی نخست!

پس به کلک کرم که در کف توست،

بهر آزادی‌ام برات نویس!

وز خطاها خط نجات نویس!

بخش ۲ - در نعمت سیدالمرسلین و خاتم‌النبیین (ص)

جامی از گفت و گو ببند زبان!

هیچ سودی ندیده، چند زیان؟

پای کش در گلیم گوشهٔ خویش!

دست بگشا به کسب توشهٔ خویش!

روی دل در بقای سرمد باش!

نقد جان زیر پای احمد پاش!

فیض ام‌الکتاب پروردش

لقب امی خدای از آن کردش

لوح تعلیم ناگرفته به بر

همه ز اسرار لوح داده خبر

قلم و لوح بودش اندر مشت

ز آن نفر سودش از قلم انگشت

از گنه شست دفتر همه پاک

ورقی گر سیه نکرد چه باک؟

بر خط اوست انس و جان را سر

گر نخواند خطی، از آن چه خطر؟

جان او موج خیز علم و یقین

سر لاریب فیه اینست، این!

قم فانذر ، حدیث قامت او

فاستقم، شرح استقامت او

جعبهٔ تیر مارمیت، کفش

چشم تنگ سیه دلان، هدفش

وصف خلق کسی که قرآن است

خلق را وصف او چه امکان است؟

لاجرم معترف به عجز و قصور

می‌فرستم تحیتی از دور

بخش ۳ - گفتار در ترغیب مسترشدان آگاه بر مداومت تکرار لا اله الا الله

ای کشیده به کلک وهم و خیال

حرف زاید به لوح دل همه سال!

گشته در کارگاه بوقلمون

تختهٔ نقش‌های گوناگون!

چند باشد ز نقش‌های تباه

لوح تو تیره، تختهٔ تو سیاه؟

حرف‌خوان صحیفهٔ خود باش!

هر چه زائد، بشوی یا بتراش!

دلت آیینهٔ خدای‌نماست

روی آیینهٔ تو تیره چراست؟

صیقلی‌وار صیقلی می‌زن!

باشد آیینه‌ات شود روشن

هر چه فانی، از او زدوده شود

وآنچه باقی، در او نموده شود

صیقل آن اگر نه‌ای آگاه

نیست جز لا اله الا الله

لا نهنگی‌ست کاینات آشام

عرش تا فرش درکشیده به کام

هر کجا کرده آن نهنگ آهنگ

از من و ما، نه بوی مانده، نه رنگ

هست پرگار کارگاه قدم

گرد اعیان کشیده خط عدم

نقطه‌ای زین دوایر پرکار

نیست بیرون ز دور این پرگار

چه مرکب، درین فضا، چه بسیط

هست حکم فنا به جمله محیط

گر برون آیی از حجاب تویی

مرتفع گردد از میانه، دویی

در زمین و زمان و کون و مکان

همه او بینی آشکار و نهان

هست از آن برتر، آفتاب ازل

که در او افتد از حجاب، خلل

تو حجابی، ولی حجاب خودی

پردهٔ نور آفتاب خودی

گر زمانی ز خود خلاص شوی،

مهبط فیض نور خاص شوی

جذب آن فیض، یابد استیلا

هم ز لا وارهی هم از الا

نفی و اثبات، بار بربندند

خاطرت زیر بار نپسندند

گام بیرون نهی ز دام غرور

بهره‌ور گردی از دوام حضور

هم به وقت شنیدن و گفتن

هم به هنگام خوردن و خفتن

از همه غایب و به حق حاضر

چشم جانت بود به حق ناظر

سکر و هشیاری‌ات یکی گردد

خواب و بیداری‌ات یکی گردد

دیدهٔ ظاهر تو بر دگران

دیدهٔ باطنت به حق نگران

بخش ۴ - در مراقبت حال

سر مقصود را مراقبه کن!

نقد اوقات را محاسبه کن!

باش در هر نظر ز اهل شعور!

که به غفلت گذشته یا به حضور!

هر چه جز حق ز لوح دل بتراش!

بگذر از خلق و، جمله حق را باش!

رخت همت به خطهٔ جان کش

بر رخ غیر، خط نسیان کش!

در همه شغل باش واقف دل!

تا نگردی ز شغل دل غافل!

دل تو بیضه‌ای‌ست ناسوتی

حامل شاهباز لاهوتی

گر ازو تربیت نگیری باز

آید آن شاهباز در پرواز

ور تو در تربیت کنی تقصیر

گردد از این و آن فسادپذیر

تربیت چیست؟ آنکه بی گه و گاه

داری‌اش از نظر به غیر نگاه

بگسلی خویش از هوا و هوس

روی او در خدای داری و بس!

بخش ۵ - در تحقیق معنی اختیار و جبر

آن بود اختیار در هر کار

که بود فاعل اندر آن مختار

معنی اختیار فاعل چیست؟

آنکه فاعل چو فعل را نگریست،

ایزد اندر دلش به فضل و رشاد

درک خیریت وجود نهاد

یعنی آن‌اش به دیده خیر نمود،

کید آن علم از عدم به وجود

منبعث شد از آن ارادت و خواست

کرد ایجاد فعل، بی کم و کاست

درک خیریت، اختیار بود

و آن به تعلیم کردگار بود

هر چه این علم و خواست، شد سبب‌اش

اختیاری نهد خرد لقب‌اش

وآنچه باشد بدون این اسباب

اضطراری‌ست نام آن، دریاب!

باشد از اختیار قدرت دور

فاعل آن بود بر آن مجبور

هر که در فعل خود بود مختار

فعل او دور باشد از اجبار

گرچه از جبر، فعل او دورست

اندر آن اختیار مجبورست

ورچه بی‌اختیار کارش نیست

اختیار اندر اختیارش نیست

بخش ۶ - در بیان به عیب خود پرداختن و نظر به عیب دیگران نینداختن

شیوهٔ واعظ آن بود که نخست

فعل خود را کند به قول، درست

چون شود کار او موافق گفت

گرد دهد پند غیر، نیست شگفت

زشت باشد که عیب خودپوشی

واندر افشای دیگران کوشی

شب عمرت به وقت صبح رسید

صبح شیب از شب شباب دمید

چرخ گردان جز این نمی‌داند

کسیا بر سر تو گرداند

به طبیبان میار روی و، مجوی!

دارویی کان سیاه سازد موی

هست عیبی به هر سر مو، شیب

اینت یک پیری و هزاران عیب!

می‌کنی از بیاض شعر اعراض

روز و شب شعر می‌بری به بیاض

گاه می‌خواهی از مداد، امداد

می‌کنی شعر را چو شعر، سواد

چون زمانه سواد شعر ربود

خود بگو از سواد شعر چه سود؟

چه زنی در ردیف قافیه چنگ؟

کار بر خود کنی چو قافیه تنگ؟

هست نظمی لطیف، عمر شریف

که‌ش مرض قافیه‌ست و مرگ ردیف

دل گرو کرده‌ای به نظم سخن

فکر کار ردیف و قافیه کن

کاملان چون در سخن سفتند

اعذب الشعر کذبه گفتند

آنچه باشد جمال آن ز دروغ

پیش اهل بصیرتش چه فروغ؟

بخش ۷ - در مذمت شعرای روزگار

«شعر در نفس خویشتن بد نیست»

پیش اهل دل این سخن رد نیست

«نالهٔ من ز خست شرکاست»

تن چو نال‌ام ز شر ایشان کاست

پیش از این فاضلان شعر شعار

کسب کردی فضایل بسیار

مستمر بر مکارم اخلاق

مشتهر در مجامع آفاق

همه را دل ز همت عالی

از قناعت پر، از طمع خالی

وه کز ایشان بجز فسانه نماند

جز سخن هیچ در میانه نماند

لفظ شاعر اگر چه مختصرست

جامع صد هزار شین و شرست

نیست یک خلق و سیرت مذموم

که نگردد ازین لقب مفهوم

شاعری گرچه دلپذیرم نیست

طرفه حالی کز آن گزیرم نیست

می‌کنم عیب شعر و، می‌گویم!

می‌زنم طعن مشک و، می‌بویم!

طعنه بر شعر، هم به شعر زنم

قیمت و قدر آن ، بدو شکنم

چکنم؟ در سرشت من اینست!

وز ازل سرنوشت من اینست!

بخش ۸ - در مذمت کم آزاری و نکوهش آزار مسلمانان

ترک آزار کردن خواجه

دفتر کفر راست دیباجه

منکر آمد به پیش او معروف

شد به منکر عنان او مصروف

نفس محنت گریز راحت‌جوی

داردش در ره اباحت روی

گاه لافش ز مذهب تجرید

گه گزافش ز مشرب توحید

از علامات عقل و دین عاری

مذهبش حصر در کم آزاری

ورد او از مباحیان کهن:

کس میازار و هر چه خواهی کن!

نسبت خود کند به درویشان

دم زند از ارادت ایشان

هر که درویش، از او بود بیزار

کی ز درویش آید این کردار؟

نیست درویشی این، که زندقه است

نیست جمعیت این، که تفرقه است

دلش از سر کار واقف نه

معرفت بی‌شمار و عارف نه

همچو جوز تهی نماید نغز

لیک چون بشکنی، نیابی مغز

لفظ‌ها پاک و معنی‌اش گرگین

نافهٔ چین ، لفافهٔ سرگین

نافه نگشاده، مشک افشاند

ور گشایی، جهان بگنداند

آنکه شرع خدای ازوست تباه

نیست گویا ز سر شرع آگاه

کرده در کوی و خانه و بازار

شرع و دین را بهانهٔ آزار

کار باطل کند به صورت حق

برد از شرع مصطفی رونق

می‌کند پایهٔ شریعت پست

تا دهد دایهٔ طبیعت، دست

میر بازار و شحنهٔ شهر است

شرع از او، او ز شرع، بی‌بهره‌ست

فی المثل گر یکی ز عام الناس

بفروشد سه چار گز کرباس

خالی از داغ صاحب تمغا،

در همه شهر افکند غوغا

اول از شرع دست موزه کند

زو سؤال نماز و روزه کند

بعد از آن‌اش سوی عسس خانه

بفرستد برای جرمانه

خصم دین شد به حیله و دستان

ای خدا داد دین از او بستان

شرع را خوار کرد، خوارش کن!

شرم بگذاشت، شرمسارش کن!

بخش ۹ - در بیان عشق و رهایی از خودپرستی

قصهٔ عاشقان خوش است بسی

سخن عشق دلکش است بسی

تا مرا هوش و مستمع را گوش

هست، ازین قصه کی شوم خاموش؟

هر بن موی، صد دهانم باد!

هر دهان، جای صد زبانم باد!

هر زبانی به صد بیان گویا

تا کنم قصه‌های عشق املا

آنکه عشاق پیش او میرند،

سبق زندگی از او گیرند،

تا نمیری نباشی ارزنده

که به انفاس او شوی زنده

هست ازین مردگی مراد مرا

آنکه خواهند صوفیان به فنا

نه فنایی که جان ز تن برود

بل فنایی که ما و من برود

شوی از ما و من به کلی صاف

نشود با تو هیچ چیز مضاف

نزنی هرگز از اضافت دم

از اضافت کنی چون تنوین رم

هم ز نو وارهی و هم ز کهن

نگذرد بر زبانت گاه سخن:

«کفش من»، «تاج من»، «عمامهٔ من»

«رکوهٔ من»، «عصا و جامهٔ من»

زآنکه هر کس که از منی وارست

یک من او را هزار من بارست

صد من‌اش بار بر سر و گردن،

به که یک بار بر زبانش من!

بخش ۱۰

خرسی از حرص طعمه بر لب رود

بهر ماهی گرفتن آمده بود

ناگه از آب ماهی‌ای برجست

برد حالی به صید ماهی دست

پایش از جای شد، در آب افتاد

پوستین ز آن خطا در آب نهاد

آب بس تیز بود و پهناور

خرس مسکین در آب شد مضطر

دست و پا زد بسی و سود نداشت

عاقبت خویش را به آب گذاشت

از بلا چون به حیله نتوان رست

باید آنجا ز حیله شستن دست

بر سر آب چرخ‌زن می‌رفت

دست شسته ز جان و تن می‌رفت

دو شناور ز دور بر لب آب

بهر کاری همی شدند شتاب

چشمشان ناگهان فتاد بر آن

از تحیر شدند خیره در آن

کن چه چیز است، مرده یا زنده‌ست؟

پوستی از قماش آگنده‌ست؟

آن یکی بر کناره منزل ساخت

و آن دگر خویش را در آب انداخت

آشنا کرد تا به آن برسید

خرس خود مخلصی همی طلبید

در شناور دو دست زد محکم

باز ماند از شنا، شناور هم

اندر آن موج، گشته از جان سیر

گاه بالا همی شد و، گه زیر

یار چون دید حال او ز کنار

بانگ برداشت کای گرامی یار!

گر گران است پوست، بگذارش!

هم بدان موج آب بسپارش!

گفت: «من پوست را گذشته‌ام

دست از پوست بازداشته‌ام»

پوست از من همی ندارد دست

بلکه پشتم به زور پنجه شکست!»

جهد کن جهد، ای برادر! بوک

پوست دانی ز خرس و خیک ز خوک

نبری خرس را ز دور گمان

پوستی پر قماش و رخت گران

نکنی خوک را ز جهل، خیال

خیکی از شهد ناب، مالامال

گر تو گویی: «ستوده نیست بسی

که نهی خرس و خوک نام کسی»

گویم: «آری، ولی بداندیشی

که‌ش نباشد بجز بدی کیشی،

جز بدی و ددی نداند هیچ

مرکب بخردی نراند، هیچ،

خرس یا خوک اگر نهندش نام

باشد آن خرس و خوک را دشنام!»

ای خدا دل گرفت ازین سخن‌ام!

چند بیهود گفت و گوی کنم؟

زین سخن مهر بر زبانم نه!

هر چه مذموم، از آن امانم ده!

از بدی و ددی، مده سازم!

وز بدان و ددان رهان بازم!

بخش ۱۱ - گفتار در ختم دفتر اول از کتاب سلسلةالذهب

چون شد این اعتقادنامه درست

باز گردم به کار و بار نخست

کار من عشق و بار من عشق است

حاصل روزگار من عشق است

سر رشته کشیده بود به عشق

دل و جان آرمیده بود به عشق

به سر رشتهٔ خود آیم باز

سخن عاشقی کنم آغاز

آن نه رشته، سلاسل ذهب است

نام رشته بر آن نه از ادب است

این مسلسل سخن که می‌خوانی

هم از آن سلسله‌ست، تا، دانی!

تا نجوشد ز سینه عشق سخن

نتوان داد شرح عشق کهن

می‌زند جوش، عشق‌ام از سینه

تا دهم شرح عشق دیرینه

گر مددگار من شود توفیق

که کنم درس عشق را تحقیق،

بهر آن دفتری ز نو سازم

داستانی دگر بپردازم

بخش ۱۲ - از دفتر دوم سلسلةالذهب در خلق اسماء باری و پیداش عشق

بشنو، ای گوش بر فسانهٔ عشق!

از صریر قلم ترانهٔ عشق!

قلم اینک چو نی به لحن صریر

قصهٔ عشق می‌کند تقریر

عشق، مفتاح معدن جودست

هر چه بینی، به عشق موجودست

حق چو حسن کمال اسما دید

آنچنان‌اش نهفته نپسندید

خواست اظهار آن کمال کند

عرض آن حسن و آن جمال کند

خواست تا در مجالی اعیان

سر مستور او رسد به عیان

چون ز حق یافت انبعاث این خواست

فتنهٔ عشق و عاشقی برخاست

هست با نیست، عشق در پیوست

نیست، ز آن عشق، نقش هستی بست

سایه و آفتاب را با هم

نسبت جذب عشق شد محکم

بخش ۱۳ - تمثیل

قطره چون آب شد به تابستان

گشت آن آب سوی بحر روان

وز روانی خود به بحر رسید

خویشتن را ورای بحر ندید

هستی خویش را در او گم ساخت

هیچ چیزی به غیر آن نشناخت

گاه او را عیان به صورت موج

دید، هم در حضیض و هم در اوج

متراکم شد آن بخار و، از آن

متکاون شد ابر در نیسان

متقاطر شد ابر و باران گشت

رونق افزای باغ و بستان گشت

قطره‌ها چون به یکدگر پیوست

سیل شد بر رونده راه ببست

سیل هم کف‌زنان، خروش‌کنان

تافت یکسر به سوی بحر، عنان

چون به دریا رسید، کرد آرام

شد درین دوره سیر بحر، تمام

قطره این را چو دید، نتوانست

کردن انکار دیده و، دانست

کوست موج و بخار و سیل و سحاب

اوست کف، اوست قطره، اوست حباب

هیچ جز بحر در جهان نشناخت

عشق با هر چه باخت، با او باخت

از چب و راست چون گشاد نظر

غیر دریا ندید چیز دگر

همچنین عارفان عشق آیین

در جهان نیستند جز حق بین

دیدهٔ جمله مانده بر یک جاست

لیکن اندر نظر تفاوتهاست

بخش ۱۴ - حکایت آن زن که سی سال در مقام حیرت بر یک جای بماند

در نواحی مصر شیرزنی

همچو مردان مرد خودشکنی

به چنین دولتی مشرف شد

نقد هستی تمامش از کف شد

شست از آلودگی به کلی دست

نه به شب خفت و، نی به روز نشست

قرب سی سال ماند بر سر پای

که نجنبید چون درخت از جای

خفته مرغش به فرق، فارغبال

گشته مارش به ساق پا خلخال

شست و شو داده موی او باران

شانه کرده صبا چو غمخواران

هیچ گه ز آفتاب عالمتاب

سایه‌بانش نگشته غیر سحاب

لب فروبسته از شراب و طعام

چون فرشته نه چاشت خورده نه شام

همچو مور و ملخ ز هر طرفی

دام و دد گرد او کشیده صفی

او خوش اندر میانه واله و مست

ایستاده به پا، نه نیست، نه هست

چشم او بر جمال شاهد حق

جان به توفان عشق، مستغرق

دل به پروازهای روحانی

گوش بر رازهای پنهانی

زن مگوی‌اش! که در کشاکش درد

یک سر موی او به از صد مرد!

مرد و زن مست نقش پیکر خاک

جان روشن بود از اینها پاک

کردگارا ، مرا ز من برهان!

وز غم مرد و فکر زن، برهان!

مردی‌ای ده! که رادمرد شوم

وز مرید و مراد، فرد شوم

غرقه گردم به موج لجهٔ راز

هرگز از خود نشان نیابم باز

بخش ۱۵ - قصهٔ عتیبه و ریا

معتمر نام، مهتری ز عرب

رفت تا روضهٔ نبی یک شب

رو در آن قبلهٔ دعا آورد

ادب بندگی بجا آورد

ناگه آمد به گوشش آوازی

که همی گفت غصه‌پردازی،

کای دل امشب تو را چه اندوه است؟

وین چه بار گران‌تر از کوه است؟

مرغی از طرف باغ ناله کشید

بر تو داغی بسان لاله کشید،

واندرین تیره‌شب ز نالهٔ زار

ساخت از خواب خوش تو را بیدار؟

یا نه، یاری درین شب تاریک

از برون دور و از درون نزدیک

بر تو درهای امتحان بگشود

خوابت از چشم خون‌فشان بر بود،

بست هجرش کمر به کینه تو را

سنگ غم زد بر آبگینه تو را؟

چه شب است این چو زلف یار دراز؟

چشم من ناشده به خواب فراز؟

قیر شب قید پای انجم شد

مهر را راه آمدن گم شد

این نه شب، هست اژدهای سیاه

که کند با هزار دیده نگاه

تا به دم درکشد غریبی را

یا زند زخم بی‌نصیبی را

منم اکنون و جان آزرده

زو دو صد زخم بر جگر خورده

زخم او، جا درون جان دارد

گر کنم ناله، جای آن دارد

کو رفیقی که بشنود رازم؟

واندرین شب شود هم آوازم؟

کو شفیقی که بنگرد حالم

کز جدایی چگونه می‌نالم؟

هرگزم این گمان نبود به خویش

کیدم اینچنین بلایی پیش

ریخت بر سر بلای دهر، مرا

داد ناآزموده زهر، مرا

هر که ناآزموده زهر خورد

چه عجب گر ره اجل سپرد؟

چون بدین جا رساند نالهٔ خویش

کرد با خامشی حوالهٔ خویش

آتش او درین ترانه فسرد

شد خموش آنچنان که گویی مرد

معتمر چون بدید صورت حال

بر ضمیرش نشست گرد ملال

کنهمه نالش از زبان که بود؟

و آنهمه سوزش از فغان که بود؟

چیست این ناله، کیست نالنده؟

باز در خامشی سگالنده؟

آدمی؟ یا نه آدمی‌ست، پری‌ست

کآدمی وار گرد نوحه‌گری‌ست؟

کاش چون خاست از دلش ناله

ناله را رفتمی ز دنباله

تا به نالنده راه یافتمی

پردهٔ راز او شکافتمی

کردمی غور در نظاره‌گری

دست بگشادمی به چاره‌گری

چون بدین حال یک دو لحظه گذشت

حال آن دل‌رمیده باز بگشت

تیز برداشت همچو چنگ آواز

غزلی جانگداز کرد آغاز

غزلی سینه‌سوز و دردآمیز

غزلی صبرکاه و شوق‌انگیز

حرف حرفش همه فسانهٔ درد

نغمهٔ محنت و ترانهٔ درد

اولش نور عشق را مطلع

و آخرش روز وصل را مقطع

در قوافی‌ش شرح سینهٔ تنگ

بحر او رهنما به کام نهنگ

گه در او ذکر یار و منزل او

وصف شیرینی شمایل او

گه در او عجز و خواری عاشق

قصهٔ خاکساری عاشق

گه در او محنت درازی شب

عمر کاهی و جانگدازی شب

گه در او داستان روز فراق

حرقت داغ شوق و سوز فراق

آن بزرگ عرب چو آن بشنید

جانب او شدن غنیمت دید

تا شود واقف از حقیقت راز

رفت آهسته از پی آواز

دید موزون جوانی افتاده

روی زیبا به خاک بنهاده

لعل او غیرت عقیق یمن

شکر مصر را رواج‌شکن

جبهه رخشنده در میان ظلام

همچو پر نور آبگینهٔ شام

بر رخش از دو چشم اشک‌فشان

مانده از رشحهٔ جگر دو نشان

داد بر وی سلام و یافت جواب

کرد بر وی ز روی لطف خطاب

که «بدین رخ که قبلهٔ طلب است

به کدامین قبیله‌ات نسب است؟

بر زبان قبیله نام تو چیست؟

آرزویت کدام و کام تو چیست؟

دلت این گونه بی‌قرار چراست؟

همدمت ناله‌های زار چراست؟

چیست چندین غزل‌سرایی تو؟

وز مژه خون دل گشایی تو؟»

گفت: «از انصار دارم اصل و نژاد

پدرم نام من، عتیبه نهاد

وآنچه از من شنیدی و دیدی

موجب آن ز من بپرسیدی،

بنشین دیر! تا بگویم باز

زآنکه افسانه‌ای‌ست دور و دراز

روزی از روزها به کسب ثواب

رو نهادم به مسجد احزاب

روی در قبلهٔ وفا کردم

حق مسجد که بود ادا کردم

بستم از جان نماز را احرام

کردم اندر مقام صدق قیام

به دعا دست بر فلک بردم

پا به راه اجابت افشردم

عفوجویان شدم به استغفار

از همه کارها و، آخر کار

از میان با کناره پیوستم

به هوای نظاره بنشستم

دیدم از دور یک گروه زنان

سوی آن جلوه گاه، گام‌زنان

نه زنان بل ز آهوان رمه‌ای

هر یکی را ز ناز زمزمه‌ای

از پی رقصشان به ربع و دمن

بانگ خلخال‌ها جلاجلزن

بود یک تن از آن میان ممتاز

پای تا سر همه کرشمه و ناز

او چو مه بود و دیگران انجم

او پری بود و دیگران مردم

پای از آن جمع بر کناره نهاد

بر سرم ایستاد و لب بگشاد

کای عتیبه! دل تو می‌خواهد

وصل آن کز غم تو می‌کاهد؟

هیچ داری سر گرفتاری

کز غمت بر دلش بود باری؟

با من این نکته گفت و زود برفت

در من آتش زد و چون دود برفت

نه نشانی ز نام او دارم

نه وقوف از مقام او دارم

یک زمان هیچ‌جا قرارم نیست

میل خاطر به هیچ کارم نیست

نه ز سر خود خبر مرا، نه ز پای

می‌روم کوبه کوی و جای به جای»

این سخن گفت و زد یکی فریاد

یک زمانی به روی خاک افتاد

بعد دیری به خویش باز آمد

رخ به خون تر، ترانه‌ساز آمد

شد خروشان به دلخراش آواز

غزلی سینه‌سوز کرد آغاز

کای ز من دور رفته صد منزل!

کرده منزل چو جانم اندر دل!

گرچه راه فراق می‌سپری،

سوی خونین‌دلان نمی‌گذری

خواهشم بین، مباش ناخواه‌ام!

کز دو عالم همین تو را خواهم

بی‌تو بر من بلای جان باشد

گرچه فردوس جاودان باشد

چون بزرگ عرب بدید آن حال

به ملامت کشید تیر مقال

کای پسر، زین ره خطا بازآی!

جای گم کرده‌ای، به جا بازآی!

توبه کن از گناهکاری خویش

شرم‌دار از نه شرم‌داری خویش!

نه مبارک بود هوس بر مرد

مردی‌ای کن، ازین هوس برگرد!

گفت کای بی‌خبر ز ماتم عشق!

غافل از جانگدازی غم عشق!

عشق هر جا که بیخ محکم کرد

شاخ از اندوه و میوه از غم کرد

به ملامت نشایدش کندن

به نصیحت ز پایش افگندن

مشک ماند ز بوی و، لعل از رنگ

فلک از جنبش و، زمین ز درنگ،

لیک حاشا که یار دل‌گسلم

رخت بربندد از حریم دلم

حرف مهرش که در دل تنگ است

همچو نقش نشسته در سنگ است

آمد از عشق شیشه بر سنگ‌ام

به ملامت مزن به سر سنگ‌ام!

بخش ۱۶ - رفتن معتمر و عتیبه به جستجوی ریا

خسرو صبح چو علم برزد

لشکر شام را به هم برزد

هر دو کردند از آن حرم بشتاب

چاره‌جو رو به مسجد احزاب

تا به پیشین، قدم بیفشردند

در طلب روز را به سربردند

ناگه از ره نسیم یار رسید

آن گروه زن آمدند پدید

لیک مقصود کار همره نی

خیل انجم رسید و آن مه نی

با عتیبه سخن‌گزار شدند

قصه‌پرداز آن نگار شدند

که: «برون برد رخت ازین منزل

راند تا منزل دگر، محمل

روی خورشید قرب، غیم گرفت

راه حی بنی سلیم گرفت

گرچه بار رحیل ازین جا بست

طالب وصل توست هر جا هست

چون سمن تازه و چون گل بویاست

نام او از معطری ریاست»

نام ریا چو آمدش در گوش

از سرش عقل رفت و از دل هوش

پرده از چهرهٔ حیا برداشت

شرم بگذاشت وین نوا برداشت

کای دریغا! که یار محمل بست

بار دل پشت صبر را بشکست

آمدم بر امید دیدارش

تافت از من زمانه رخسارش

معتمر گفت با وی از دل پاک

کای عتیبه، مباش اندهناک!

کنچه دارم از ملک و مال به کف

گرچه اسباب حشمت است و شرف

همه صرف تو می‌کنم امروز

تا شوی بر مراد خود فیروز

دست او را گرفت مشفق‌وار

برد یکسر به مجلس انصار

گفت بعد از سلام با ایشان

کای به ملک صفا وفا کیشان!

این جوان کیست در میان شما؟

چیست در حق او گمان شما؟

همه گفتند: «با جمال نسب

هست شمعی ز دودمان عرب»

گفت کاو را بلایی افتاده‌ست

در کمند هوایی افتاده‌ست

چشم می‌دارم از شما یاری

و از سر مرحمت مددگاری

بهر مطلوبش اختیار سفر

بر دیار بنی‌سلیم گذر

همه سمعا و طاعة گویان

معتمر را به جان رضا جویان

بر نجیب‌اشتران سوار شدند

متوجه بدان دیار شدند

می‌بریدند کوه و صحرا را

پرس پرسان دیار ریا را

تا به منزلگهش پی آوردند

پدرش را از آن خبر کردند

کردشان شاد و خرم استقبال

با کسان گفت تا به استعجال

فرش‌های نفیس افگندند

نطع‌های عجب پراگندند

هر کسی را به جای وی بنشاند

وز ثنا، گوهرش به فرق فشاند

آنچه حاضر ز گله بود و رمه

کشت و پخت و کشید پیش، همه

معتمر گفت کای جمال غرب!

همه کار تو در کمال ادب!

نخورد کس ز سفره و خوانت،

تا ز بحر نوال و احسانت

حاجت جمله را روا نکنی،

آرزوی همه عطا نکنی!

گفت کای روی صدق، روی شما

چیست از بنده آرزوی شما؟

گفت: «هست آنکه گوهر صدفت

اختر برج عزت و شرفت

با عتیبه که فخر انصارست

نیک‌کردار و راست گفتارست،

گوهر سلک اتصال شود

رازدار شب وصال شود»

گفت: «تدبیر کار و بار او راست

واندرین کار، اختیار او راست

با وی این را بگویم از آغاز

آنچه گوید، به مجلس آرم باز»

این سخن گفت و از زمین برخاست

غضب‌آمیز و خشمگین برخاست

چون درآمد به خانه، ریا گفت

کز چه رو خاطرت چنین آشفت؟

گفت: «از آن رو که جمعی از انصار

به هوایت کشیده‌اند قطار

همه یکدل به دوستداری تو

یک‌زبان بهر خواستگاری تو»

گفت: «انصاریان کریمان‌اند

در حریم کرم مقیمان‌اند

از برای چه دوستدار من‌اند؟

وز هوای که خواستگار من‌اند؟»

گفت: «بهر یگانه‌ای ز کرام

عالی اندر نسب، عتیبه به نام»

گفت « من هم شنیده‌ام خبرش

نسبتی نیست با کسی دگرش

چون کند وعده در وفا کو شد

وز جفای زمانه نخروشد»

پدرش گفت: «می‌خورم سوگند

به خدایی که نبودش مانند

که تو را هیچ‌گه به وی ندهم

نقد وصلت به دامنش ننهم

واقفم از فسانهٔ تو و او

وآنچه بوده میانهٔ تو و او»

گفت: «با وی مرا چه بازارست،

که از آن خاطر تو دربارست؟

نه خیالی ز روی من دیده‌ست

نه گیاهی ز باغ من چیده‌ست

لیک چون سبق یافت سوگندت

به اجابت نمی‌کنم بندت

قوم انصار پاک دینان‌اند

در زمان و زمین امینان‌اند

بر مقالاتشان مگردان پشت!

رد ایشان مکن به قول درشت!

مکن از منع، کامشان پر زهر!

گر نمی‌بایدت، گران کن مهر!

نرخ کالا ز حد چون در گذرد

رغبت از جان مشتری ببرد»

گفت: « احسنت ، خوب گفتی، خوب

کم فتد نکته اینچنین مرغوب!»

آنگه آمد برون و با ایشان

گفت کای زمرهٔ وفاکیشان!

کرد ریا قبول این پیوند

لیک او گوهری‌ست بی‌مانند

مهر او، هم به قدر او باید

تا سر او به آن فرو آید

باشد او گوهری جهان‌افروز

کیست قائم به قیمتش امروز؟»

معتمر گفت: «آن منم، اینک!

هر چه خواهی ضمان منم، اینک!»

خواست چندان زر تمام‌عیار

که مثاقیل آن رسد به هزار

بعد از آن نیز ده هزار درم

سیم خالص، نه بیش از آن و نه کم

جامگی صد ز بردهای یمن

صد دیگر از آن فزون به ثمن

نافه‌ها مشک و طلبه‌ها عنبر

عقدهای مرصع از گوهر

معتمر گفت با سه چار نفر

زود کردند بر مدینه گذر

هر چه جستند حاضر آوردند

مجلس عقد منعقد کردند

عقد بستند آن دو مفتون را

شاد کردند آن دو محزون را

بعد چل روز کز نشاط و سرور

حال بگذشتشان بدین دستور

داد اجازت پدر که ریا را

ماه شهر و غزال صحرا را،

به عروسی سوی مدینه برند

وز غریبی ره وطن سپرند

بهر وی خوش عماری‌ای پرداخت

برگ گل را ز غنچه محمل ساخت

با دو صد عز و حشمت و جاهش

کرد سوی مدینه همراهش

هر دو با هم عتیبه و ریا

شاد و خرم شدند ره‌پیما

معتمر با جماعت انصار

تیز بر کار خویش شکرگزار

که دو عاشق به هم رسانیدند

دل و جان‌شان ز غم رهانیدند

همه غافل از آن که آخر کار

بر چه خواهد گرفت کار، قرار

ماند چون با مدینه یک فرسنگ

جمعی از رهزنان بی‌فرهنگ

بر میان تیغ و، در بغل نیزه

وز کمر کرده خنجر آویزه

همه خونین‌لباس و دزدشعار

همه تیغ‌آزمای و نیزه گذار

غافل از گوشه‌ای کمین کردند

رو در آن قوم پاک‌دین کردند

چون عتیبه هجوم ایشان دید

غیرت عاشقی در او پیچید

شد چو شیران در آن مصاف، دلیر

گاه با نیزه، گاه با شمشیر

چند تن را به سینه چاک افگند

چون سگان‌شان به خون و خاک افگند

آخر از زخم تیغ صاعقه‌بار

داد آن قوم را چو دیو فرار

لیک نامقبلی ز کین داری

ضربتی زد به سینه‌اش، کاری

قفس‌آسا، به تن فتادش چاک

مرغ او کرد رو به عالم پاک

دوستان در خروش و گریه، چو میغ

که: «برفت از جهان عتیبه، دریغ!»

گوش ریا چو آن خروش شنید،

موکنان بر سر عتیبه دوید

دید نقش زمین، نگارش را

غرق خون، نازنین شکارش را

گشته از چشمه‌سار سینهٔ تنگ،

خلعت سروش ارغوانی رنگ

دست سیمین، خضاب از آن خون کرد

چهره گلگونه، جامه گلگون کرد

چهر بر خون و خاک می‌مالید

وز دل دردناک می‌نالید

کای عتیبه! تو را چه حال افتاد

کآفتاب تو را زوال افتاد؟

سیرم از عمر، بی‌لقای تو، من

کاشکی بودمی بجای تو، من!

عقل بر عشق من زند خنده

که بمیری تو زار و من زنده

این بگفت و ز جان برآورد آه

رفت با آه، جان او همراه

زندگی بی‌وی از وفا نشمرد

روی با روی او نهاد و بمرد

ترک هجران‌سرای فانی کرد

روی در وصل جاودانی کرد

دوستان از ره وفاداری

برگرفتند نوحه و زاری

لیکن از نوحه، در کشاکش درد

هر چه کردند، هیچ سود نکرد

چون کند طوطی از قفس پرواز

به خروش و فغان نیاید باز

عاقبت لب ز نوحه دربستند

بهر تجهیزشان کمر بستند

دیده از غم پرآب و ، سینه کباب

پاک شستندشان به مشک و گلاب

از حریر و کتان کفن کردند

در یکی قبرشان وطن کردند

در ته خاک غرق خونابه

تا قیامت شدند همخوابه

بخش ۱۷ - رسیدن معتمر بعد از چندگاه بر سر قبر ایشان

بعد شش سال، معتمر، یا هفت

به سر روضهٔ نبی می‌رفت

راه عمدا بر آن دیار افگند

بر سر قبرشان گذار افگند

دید بر خاک آن دو انده‌مند

سر کشیده یکی درخت بلند

چون به عبرت نگاه کرد در آن

دید خط‌های سرخ و زرد بر آن

بود زردی ز رویشان اثری

سرخی از چشم خونفشان خبری

با کسی گفت ز آن زمین بشگفت:

«چه درخت‌ست این» به حیرت ؟ گفت

که: «درختی‌ست این سرشتهٔ عشق

رسته از تربت دو کشتهٔ عشق

بلکه بر خاک آن دو تن علمی‌ست

بر وی از شرح حالشان رقمی‌ست

ز اهل دل هر که آن رقم خواند،

حال آن کشتگان غم داند»

جانشان غرق فیض رحمت باد!

کس چو ایشان ازین جهان مرواد!

بخش ۱۸ - حکایت بر سبیل تمثیل

زنگی‌ای روی چون در دوزخ

بینی‌ای همچو موری مطبخ

ننمودی به پیش رویش زشت

لاف کافوری ار زدی انگشت

دو لبش طبع‌کوب و دل رنجان

همچو بر روی هم دو بادنجان

دهنش در خیال فرزانه

فرجه‌ای در کدوی پردانه

دید آیینه‌ای به ره، برداشت

بر تماشای خویش دیده گماشت

هر چه از عیب خود معاینه دید

همه را از صفات آینه دید

گفت: «اگر روی بودی‌ات چون من،

صد کرامت فزودی‌ات چون من

خواری تو ز بدسرشتی توست!

بر ره افگندنت ز زشتی توست!»

اگرش چشم تیزبین بودی

گفت و گویش نه اینچنین بودی

عیب‌ها را همه ز خود دیدی

طعن آیینه کم پسندیدی

مرد دانا به هر چه درنگرد

عیب بگذارد و هنر نگرد

بخش ۱۹ - در ختم دفتر دوم سلسله الذهب

بود در دل چنان، که این دفتر

نبود از نصف اولین کمتر

لیک خامه از جنبش پیوست

چون بدین جا رسید سر بشکست

چرخ اگر باز بگذرد ز ستیز

سازدم گزلک عزیمت تیز،

دهم از سر، تراش آن خامه

برسانم به مقطع، این نامه

ورنه آن را که خاطر صافی‌ست

اینقدر هم که گفته شد کافی‌ست

هم برین حرف، این خجسته کلام

ختم شد، والسلام والاکرام!

بخش ۲۰ - از دفتر سوم سلسلة الذهب در حمد ایزد

حمد ایزد نه کار توست، ای دل!

هر چه کار تو، بار توست، ای دل!

پشت طاقت به عاجزی خم ده!

و اعترف بالقصور عن حمده!

بخش ۲۱

بود در مرو شاه جان زالی

همچون زال جهان کهنسالی

روزی آمد ز خنجر ستمی

بر وی از یک دو لشکری المی

از تظلم زبان چو خنجر کرد

روی در رهگذار سنجر کرد

دید کز راه می‌رسد سنجر

برده از سرکشی به کیوان سر

بانگ برداشت کای پریشان کار

کوش خود سوی سینه‌ریشان دار!

گوش سنجر چو آن نفیر شنید

بارگی سوی گنده‌پیر کشید

گفت کای پیرزن! چه افتادت

که ز گردون گذشت فریادت؟

گفت: «من رنجکش یکی زال‌ام

کمتر از صد به اندکی سال‌ام

خفته در خانه‌ام سه چار یتیم

دلشان بهر نیم نان به دو نیم

غیر نان جوین نخورده طعام

کرده شیرین دهان ز میوه به نام

با من امسال گفت و گو کردند

وز من انگور آرزو کردند

سوی ده جستم از وطن دوریی

تن نهادم به رنج مزدوری

دستم اینک چو پنجهٔ مزدور

ز آبله پر، چو خوشهٔ انگور

چون ز ده دستمزد خود ستدم

پر شد از آرزویشان سبدم

با دل خرم و لب خندان

رو نهادم به سوی فرزندان

یک دو بیدادگر ز لشکر تو

در ره عدل و ظلم یاور تو

بر من خسته غارت آوردند

سبدم ز آرزو تهی کردند

این چه شاهی و مملکتداری‌ست؟

در دل خلق، تخم غم کاری‌ست؟

دست از عدل و داد داشته‌ای

ظالمان بر جهان گماشته‌ای

گرچه امروز نیست حد کسی

که برآرد ز ظلم تو نفسی،

چون هویدا شود سرای نهفت

چه جواب خدای خواهی گفت؟

دی نبودت به تارک سر، تاج

وز تو فردا اجل کند تاراج

به یک امروزت این سرور، که چه؟

در سر این نخوت و غرور، که چه؟

قبهٔ چتر تو گشت بلند

سایهٔ ظلم بر جهان افگند

تو نهاده به تخت، پشت فراغ

میوهٔ عیش می‌خوری زین باغ

بیوگان در فغان ز میوه‌بری

تو گشاده دهان به میوه‌خوری

چشم بگشا! چون عاقبت‌بینان

بنگر حال زار مسکینان!»

شاه سنجر چون حال او دانست

صبر بر حال خویش نتوانست

دست بر رو نهاد و زار گریست!!!

گفت با خود که این چه کارگری‌ست؟

تف برین خسروی و شاهی ما!!

تف برین زشتی و تباهی ما!!

شرم ما باد از این جهانداری!!

شرم ما باد از این جهانخواری!!

ما قوی شاد و دیگران ناشاد!!

ما خوش آباد و ملک، ناآباد!!

بخش ۲۲ - رسیدن پیامبر (ص) به گروهی و سخن گفتن با ایشان

در رهی می‌گذشت پیغمبر

با گروهی ز دوستان، همبر

دید قومی گرفته تیشه به دست

گرد سنگی بزرگ، کرده نشست

گفت کاین دست و پا خراشیدن

چیست؟ و این سنگ را تراشیدن؟

قوم گفتند: «ما جوانانیم

زورمندان و پهلوانانیم

چون به زورآوری کنیم آهنگ

هست میزان زور ما این سنگ»

گفت: «گویم که پهلوانی چیست؟

مرد دعوی پهلوانی کیست؟

پهلوان آن بود که گاه نبرد

خشم را زیر پا تواند کرد!

خشم اگر کوه سهمگین باشد

پیش او پشت بر زمین باشد»

بخش ۲۳ - گفتار در فضیلت جود و کرم

پیش سوداییان تخت جلال

نیست جز تاج جود، راس‌المال

گر نه سرمایه تاج جود کنند

کی ز سودای خویش سود کنند؟

معنی جود جیست؟ بخشیدن!

عادت برق چیست؟ رخشیدن!

برق رخشان، کند جهان روشن

جود و احسان، جهان جان روشن!

پرتو برق هست تا یک دم

پرتو جود، تا بود عالم!

گرچه یک مرد در زمانه نماند،

وز جوانمرد جز فسانه نماند،

تا بود دور گنبد گردان،

ما و افسانهٔ جوانمردان!

رفت حاتم ازین نشیمن خاک

ماند نامش کتابهٔ افلاک

هر چه داری ببخش و، نام برآر

به نکویی و نام نیک گذار!

زآنکه زیر زمردین طارم

نام نیکو بود حیات دوم

هر چه دادی، نصیب آن باشد

وآنچه نی، حظ دیگران باشد

بهرهٔ خود به دیگران چه دهی؟

مال خود بهر دیگران چه نهی؟

بخش ۲۴ - حکایت حاتم و بند از پای اسیری گشادن و بر پای خود نهادن

حاتم آن بحر جود و کان عطا

روزی از قوم خویش ماند جدا

اوفتادش گذر به قافله‌ای

دید اسیریی به پای سلسله‌ای

پیشش آمد اسیر، بهر گشاد

خواست زو فدیه تا شود آزاد

حاتم آنجا نداشت هیچ به دست

بر وی از بر آن رسید شکست

حالی از لطف پای پیش نهاد

بند او را به پای خویش نهاد

ساخت ز آن بند سخت، آزادش

اذن رفتن بجای خود دادش

قوم حاتم ز پی رسیدندش

چون اسیران به بند دیدندش

فدیهٔ او ز مال او دادند

پای او هم ز بند بگشادند

بخش ۲۵ - معالجه کردن بوعلی سینا آن صاحب مالیخولیا را

بود در عهد بوعلی سینا

آن به کنه اصول طب بینا

ز آل بویه یکی ستوده خصال

شد ز ماخولیا پریشانحال

بانگ می‌زد که:«کم بود در ده

هیچ گاوی بسان من فربه

آشپز گر پزد هریسه ز من

گرددش گنج سیم، کیسه ز من

زود باشید حلق من ببرید!

به دکان هریسه‌پز سپرید!»

صبح تا شام حال او این بود

با حریفان مقال او این بود

نگذشتی ز روز و شب دانگی

که چو گاوان نبودی‌اش بانگی

که: «بزودی به کارد یا خنجر

بکشیدم که می‌شوم لاغر!»

تا به جایی رسید کو نه غذا

خوردیی از دست هیچ کس، نه دوا

اهل طب راه عجز بسپردند

استعانت به بوعلی بردند

گفت: «سویش قدم نهید از راه

مژده‌گویان! که بامداد پگاه

می‌رسد بهر کشتن‌ات به شتاب

دشنه در دست، خواجهٔ قصاب»

رفت ازین مژده زو گرانیها

کرد اظهار شادمانیها

بامدادان که بوعلی برخاست

شد سوی منزلش که: «گاو کجاست؟»

آمد و خفت در میان سرای

که، «منم گاو، هان و هان، پیش آی!»

بوعلی دست و پاش سخت ببست

کارد بر کارد تیز کرد و نشست

برد قصاب‌وار کف، سوی‌اش

دید هنجار پشت و پهلویش

گفت کاین گاو لاغر است هنوز

مصلحت نیست کشتن‌اش امروز

چند روزی‌ش بر علف بندید!

یک زمان‌اش گرسنه مپسندید!

تا چو فربه شود، برانم تیغ

نبود افسوس ذبح او و، دریغ

دست و پایش ز بند بگشادند

خوردنیهاش پیش بنهادند

هر چه دادندش از غذا و دوا

همه را خورد بی‌خلاف و ابا

تا چو گاوان از آن شود فربه

شد خود او از خیال گاوی، به!

بخش ۲۶ - خاتمهٔ کتاب

جامی! از شعر و شاعری بازآی!

با خموشی ز شعر دمساز آی!

شعر، شعر خیال بافتن است

بهر آن شعر، مو شکافتن است

به عبث، شغل مو شکافی چند؟

شعرگویی و شعربافی چند؟

هست همت چو مغز و کار چو پوست

کار هر کس به قدر همت اوست

نه، چه گفتم؟ چه جای این سخن است؟

رای دانا ورای این سخن است

کار، فرخنده گشته از فرهنگ

کارگر را در او چه تهمت و ننگ؟

همت مرد چون بلند بود

در همه کار ارجمند بود

کار کید ز کارخانهٔ خیر

در دو عالم بود نشانهٔ خیر

مدح دونان به نغز گفتاری

خرده‌دان را بود نگونساری

همه ملک جهان، حقیر بود

زآنکه آخر فناپذیر بود

با دهانی ز قیل و قال خموش

می‌کنم از زبان حال، خروش

آن خروشی که گوش جان شنود

بلکه اهل خرد به آن گرود

بر همین نکته ختم شد مقصود

لله‌الحمد والعلی والجود

بخش ۱ - آغاز سخن

بسم الله الرحمن الرحیم

هست صلای سر خوان کریم

فیض کرم خوان سخن ساز کرد

پرده ز دستان کهن باز کرد

بانگ صریر از قلم سحرکار

خاست که: بسم‌الله دستی بیار!

مائده‌ای تازه برون آمده‌ست

چاشنی‌ای گیر! که چون آمده‌ست

ور نچشی، نکهت آن بس تو را

بوی خوشش طعمهٔ جان بس تو را

آنچه نگارد ز پی این رقم

بر سر هر نامه دبیر قلم،

حمد خدایی‌ست که از کلک «کن»

بر ورق باد نویسد سخن

چون رقم او بود این تازه حرف

جز به ثنایش نتوان کرد صرف

لیک ثنایش ز بیان برترست

هر چه زبان گوید از آن برترست

نیست سخن جز گرهی چند سست

طبع سخنور زده بر باد، چست

صد گره از رشتهٔ پر تاب و پیچ

گر بگشایند در آن نیست هیچ

عقل درین عقده ز خود گشته گم

کرده درین فکر سر رشته گم

آنکه نه دم می‌زند از عجز، کیست؟

غایت این کار بجز عجز چیست؟

عجز به از هر دل دانا که هست

بر در آن حی توانان که هست،

مرسله بند گهر کان جود

سلسله پیوند نظام وجود

غره‌فروز سحر خاکیان

مشعله‌سوز شب افلاکیان

خوان کرامت‌نه آیندگان

گنج سلامت‌ده پایندگان

روز برآرندهٔ شب‌های تار

کار گزارندهٔ مردان کار

واهب هر مایه، که جودیش هست

قبلهٔ هر سر، که سجودیش هست

دایره‌ساز سپر آفتاب

تیزگر باد و زره‌باف آب

عیب، نهان‌دار هنرپروران

عذرپذیرندهٔ عذر آوران

سرشکن خامهٔ تدبیرها

خامه کش نامهٔ تقصیرها

ایمنی وقت هراسندگان

روشنی حال شناسندگان

تازه کن جان نسیم حیات

کارگر کارگه کاینات

ساخت چو صنعش قلم از کاف و نون

شد به هزاران رقمش رهنمون

نقش نخستین چه بود زان؟ جماد

کز حرکت بر در او ایستاد

کوه نشسته به مقام وقار

یافته در قعدهٔ طاعت قرار

کان که بود خازن گنجینه‌اش

ساخته پر لعل و گهر سینه‌اش

هر گهری دیده رواجی دگر

گشته فروزندهٔ تاجی دگر

نوبت ازین پس به نبات آمده

چابک و شیرین حرکات آمده

برزده از روزنهٔ خاک سر

برده به یک چند بر افلاک سر

چتر برافراخته از برگ و شاخ

ساخته بر سایه‌نشین جا فراخ

گاه فشانده ز شکوفه درم

گاه ز میوه شده خوان کرم

جنبش حیوان شده بعد از نبات

گشته روان در گلش آب حیات

از ره حس برده به مقصود، بودی

پویه‌کنان کرده به مقصود، روی

با دل خواهنده ز جا خاسته

رفته به هر جا که دلش خواسته

خاتمهٔ اینهمه هست آدمی

یافته زو کار جهان محکمی

اول فکر، آخر کار آمده

فکر کن کارگزار آمده

بر کف‌اش از عقل نهاده چراغ

داده ز هر شمع و چراغ‌اش فراغ

کارکنان داده به عقل از حواس

گشته به هر مقصد از آن ره‌شناس

باصره را داده به بینش نوید

راه نموده به سیاه و سفید

سامعه را کرده به بیرون دو در

تا ز چپ و راست نیوشد خبر

ذائقه را داده به روی زبان

کام، ز شیرینی و شور جهان

لامسه را نقد نهاده به مشت

گنج شناسائی نرم و درشت

شامه را از گل و ریحان باغ

ساخته چون غنچه معطر دماغ

جامی، اگر زنده دلی بنده باش!

بندهٔ این زندهٔ پاینده باش!

بندگی‌اش زندگی آمد تمام

زندگی این باشد و بس، والسلام!

بخش ۲ - مناجات

ای صفت خاص تو واجب به ذات!

بسته به تو سلسلهٔ ممکنات!

کون و مکان شاهد جود تواند

حجت اثبات وجود تواند

دایرهٔ چرخ مدار از تو یافت

مرحلهٔ خاک قرار از تو بافت

عرصهٔ گیتی که بود باغ‌سان

تربیت لطف تواش باغبان

بلبل آن، طبع سخن پروران

در چمن نطق، زبان آوران

اینهمه آثار، که نادر نماست

بر صفت هستی قادر گواست

رو به تو آریم که قادر تویی

نظم کن سلک نوادر تویی

باغ نشان گر ندهد زیب باغ

باغ شود بر دل نظاره داغ

ور دهدش جلوه به هر زیوری

هر ورقی باشد از آن دفتری

بودی و این باغ دل‌افروز، نی

باشی و میدان شب و روز، نی

ای علم هستی ما با تو پست!

نیست به خود، هست به تو هر چه هست

هست توئی، هستی مطلق تویی!

هست که هستی بود، الحق تویی!

نام و نشانت نه و دامن کشان

می‌گذری بر همه نام و نشان

با همه چون جان به تن آمیزناک

پاک ز آلایش ناپاک و پاک

نور بسیطی و غباری‌ت نه!

بحر محیطی و کناری‌ت نه!

نیست کناری‌ت ولی صد هزار

گوهرت از موج فتد بر کنار

با تو خود آدم که و عالم کدام؟

نیست ز غیر تو نشان غیر نام

گرچه نمایند بسی غیر تو

نیست درین عرصه کسی غیر تو

تو همه جا حاضر و من جابه‌جا

می‌زنم اندر طلبت دست و پا

ای ز وجود تو نمود همه!

جود تو سرمایهٔ سود همه!

هستی و پایندگی از توست و بس!

مردگی و زندگی از توست و بس!

جامی اگر نیست ز بخت نژند

چون علم خسروی‌اش سربلند،

از علم فقر بلندی‌ش ده!

زیر علم سایه پسندی‌ش ده!

ای ز کرم چاره‌گر کارها!

مرهم راحت‌نه آزارها!

عقده گشایندهٔ هر مشکلی!

قبله نمایندهٔ هر مقبلی!

توشه‌نه گوشه‌نشینان پاک!

خوشه‌ده دانه‌فشانان خاک!

بازوی تایید هنرپیشگان!

قبلهٔ توحید یک‌اندیشگان!

شانه زن زلف عروس بهار!

مرسله بند گلوی شاخسار!

پای طلب، راه گذار از تو یافت

دست توان، قوت کار از تو یافت

بلکه تویی کارگر راستین

دست همه، دست تو را آستین

نیست درین کارگه گیر و دار

جز تو کسی کید از او هیچ کار

روی عبادت به تو آریم و بس!

چشم عنایت ز تو داریم و بس!

در کف ما مشعل توفیق نه!

ره به نهانخانهٔ تحقیق ده!

اهل دل از نظم چون محفل نهند

بادهٔ راز از قدح دل دهند

رشحی از آن باده به جامی رسان!

رونق نظمش به نظامی رسان!

قافیه آنجا که نظامی نواست،

بر گذر قافیه جامی سزاست

این نفس از همت دون من است

وین هوس از طبع زبون من است،

ورنه از آنجا که کرم‌های توست

کی بودم رشتهٔ امید سست؟

صد چو نظامی و چو خسرو هزار

شایدم از جام سخن جرعه‌خوار

بر همه در شعر بلندی‌م بخش

مرتبهٔ شعر پسندی‌م بخش

پایهٔ نظمم ز فلک بگذران

خاصه به نعت سر پیغمبران

اختر برج شرف کاینات

گوهر درج صدف کاینات

جز پی آن شاه رسالت‌مب

چرخ نزد خیمهٔ زرین‌طناب

جز پی آن شمع هدایت‌پناه

ماه نشد قبهٔ این بارگاه

تا نه فروغ از رخش اندوختند

مشعلهٔ مهر نیفروختند

رشحهٔ جام کرمش سلسبیل

مرغ هوای حرمش جبرئیل

ای به سراپردهٔ یثرب به خواب!

خیز که شد مشرق و مغرب خراب

رفته زدستیم، برون کن ز برد

دستی و، بنمای یکی دستبرد!

توبه ده از سرکشی ایام را!

بازخر از ناخوشی اسلام را!

مهد مسیح از فلک آور به زیر!

رایت مهدی به فلک زن دلیر!

شعله فکن خرمن ابلیس را!

مهره شکن سبحهٔ تلبیس را!

ظلمت بدعت هه عالم گرفت

بلکه جهان جامهٔ ماتم گرفت

کاش فتد ز اوج عروجت رجوع

باز کند نور جمالت طلوع

دیدهٔ عالم به تو روشن شود

گلخن گیتی ز تو گلشن شود

دولتیان از تو علم بر کشند

ظلمتیان رو به عدم درکشند

جامی از آنجا که هوادار توست

روی تو نادیده گرفتار توست

گر لب جانبخش تو فرمان دهد

بر قدمت سر نهد و جان دهد

بخش ۳ - در فضیلت سخن

پیشترین نغمهٔ باغ سخن

هست نسیم چمن‌آرای «کن»

هست سخن پرده کش رازها

زنده کن مردهٔ آوازها

نغمهٔ خنیاگر دستان‌سرای

مرده بود بی‌سخن جانفزای

چون به سخن باز شود ساز او

جان به حریفان دهد آواز او

مطرب خوش لهجهٔ آن در نواست

گنبد فیروزه از آن پر صداست

خیز و به گلزار درون آ، یکی!

نرگس بینا بگشا اندکی!

از پی گوشی که کند فهم راز

بین دهن گل چو لب غنچه باز

سوسن آزاد و زبان در زبان

مرغ سحرخیز و فغان در فغان

کاشف اسرار و معانی همه

عرضه ده گنج نهانی همه

این همه خود هست، ولی ز آدمی

کس نزده بیش در محرمی

کشف حقایق به زبان وی است

حل دقایق ز بیان وی است

چنگ سخن گرچه بسی ساز یافت

از دم او نغمهٔ اعجاز یافت

گرچه سخن هست گره‌ها به باد

در گرهش بین گره صد گشاد

طرفه عروسی که ز زیور تهی

آید از او دلبری و دل‌دهی

چونکه به زیور شود آراسته

طعنه زند بر مه ناکاسته

چون گهر نظم حمایل کند

غارت صد قافلهٔ دل کند

چون کند از قافیه خلخال پای

پای خردمند بلغزد ز جای

چون ز دو مصراع ، کند ابروان

رخنه شود قبلهٔ پیر و جوان

من که ز هر شاهد و می زاهدم

عمرتلف کردهٔ این شاهدم

عقد حمایل که به بر جلوه داد

عقدهٔ صبر از دل و جانم گشاد

دل که گرانمایه ز اقبال اوست

طوق‌کش حلقهٔ خلخال اوست

ابروی او گرچه نپیوسته است

راه خلاصی به رخم بسته است

روز و شب آوارهٔ کوی وی ام

شام و سحر در تک و پوی وی‌ام

شب که مرا دل سوی او رهبرست

کرسی‌ام از زانو و پای از سرست

از مدد همت والای خویش

بر سر کرسی چو نهم پای خویش

باز کشم پای ز دامان فرش

سر به در آرم ز گریبان عرش

جامهٔ جسم از تن جان برکشم

خامهٔ نسیان به جهان درکشم

بلکه ز جان نیز مجرد شوم

جرعه‌کش بادهٔ سرمد شوم

باده ز جام جبروتم دهند

نقل ز خوان ملکوتم دهند

ساقی سلسال‌ده‌ام سلسبیل

مطربم «آواز پر جبرئیل»

ساقی و مطرب به هم آمیخته

نقل معانی همه جا ریخته

بهره چو برگیرم از آن بزمگاه

از پی رجعت کنم آهنگ راه،

هر چه رسد دستم از آن خوان پاک

زله کنم بهر حریفان خاک

بر طبق نظم به دست ادب

بر نمطی دلکش و طرزی عجب

پرده ز تشبیه و مجازش کنم

تحفهٔ هر محفل رازش کنم

بخش ۴ - در تنبیه سخنوران

قافیه‌سنجان چو در دل زنند

در به رخ تیره‌دلان گل زنند

روی چو در قافیه‌سنجی کنند

پشت برین دیر سپنجی کنند

تن بگذارند و همه جان شوند

کوه ببرند و پی کان شوند

گوهر این کان همه یک‌رنگ نیست

لؤلؤ عمان همه هم‌سنگ نیست

گوهر و لعل از دل کان می‌طلب!

هر چه بیابی به از آن می‌طلب!

هر که به خس کرد قناعت، خسی است

به‌طلبی کن که به از به بسی است

ناشده از خوی بدت دل تهی

کی رسد از نظم تو بوی بهی

هر چه به دل هست ز پاک و پلید

در سخن آید اثر آن پدید

چون گره نافه گشاید نسیم

غالیه بو گردد و عنبر شمیم

شاهد پرورده به صد عز و ناز

بیش به مشاطه ندارد نیاز

بر رخش از غالیهٔ مشکسای

خوب بود خال، ولی یک دو جای

خال که از قاعده افزون فتد

بر رخ معشوق، نه موزون فتد

خال، جمالش به تباهی کشد

روی سفیدش به سیاهی کشد

این همه گفتیم ولی زین شمار

چاشنی عشق بود اصل کار

عشق که رقص فلک از نور اوست

خوان سخن را نمک از شور اوست

جامی اگر در سرت این شور نیست

خوان سخن گربنهی، دور نیست

مرد کرم‌پیشه کجا خوان نهد

تا نه ز آغاز نمکدان نهد؟

بخش ۵ - در آفرینش عالم

شاهد خلوتگه غیب از نخست

بود پی جلوه کمر کرده چست

آینهٔ غیب‌نما پیش داشت

جلوه‌نمائی همه با خویش داشت

ناظر و منظور همو بود و بس !

غیر وی این عرصه نپیمود کس

جمله یکی بود و دوئی هیچ نه

دعوی مائی و توئی هیچ نه

بود قلم رسته ز زخم تراش

لوح هم آسوده ز رنج خراش

عرش، قدم بر سر کرسی نداشت

عقل، سر نادره‌پرسی نداشت

سلک فلک ناظم انجم نبود

پشت زمین حامل مردم نبود

بود درین مهد فروبسته دم

طفل موالید به خواب عدم

خواست که در آینه‌های دگر

بر نظر خویش شود جلوه‌گر

روضهٔ جان‌بخش جهان آفرید

باغچهٔ کون و مکان آفرید

کرد ز شاخ و ز گل و برگ و خار

جلوهٔ او حسن دگر آشکار

سرو نشان از قد رعناش داد

گل خبر از طلعت زیباش داد

سبزه به گل غالیهٔ تر سرشت

پیش گل اوصاف خط او نوشت

شد هوس طرهٔ او باد را

بست گره طرهٔ شمشاد را

نرگس جماش به آن چشم مست

زد ره مستان صبوحی‌پرست

فاخته با طوق تمنای سرو

زد نفس شوق ز بالای سرو

بلبل نالنده به دیدار گل

پرده گشا گشته ز اسرار گل

کبک دری پایچه‌ها برزده

زد به سر سبزه قدم، سرزده

حسن، ز هر چاک زد القصه سر،

عشق، شد از جای دگر جلوه‌گر

حسن، ز هر چهره که رخ برفروخت،

عشق، از آن شعله دلی را بسوخت

حسن، به هر طره که آرام یافت،

عشق، دلی آمده در دام یافت

حسن، ز هر لب که شکرخنده کرد،

عشق، دلی را به غمش بنده کرد

قالب و جان‌اند به هم حسن و عشق

گوهر و کان‌اند به هم حسن و عشق

از ازل این هر دو به هم بوده‌اند

جز به هم این راه نپیموده‌اند

هستی ما هست ز پیوندشان

نیست گشاد همه جز بندشان

بخش ۶ - حکایت شیخ روزبهان با بیوه‌ای که میوهٔ دل خود را شیوهٔ مستوری می‌آموخت

روز بهان فارس میدان عشق

فارسیان را شه ایوان عشق

پیش در پرده‌سرائی رسید

از پس آن پرده‌نوائی شنید

کز سر مهر و شفقت مادری

گفت به خورشید لقا دختری

کای به جمال از همه خوبان فزون!

پای منه هردم از ایوان برون!

ترسم از افزونی دیدار تو

کم شود اندوه خریدار تو

نرخ متاعی که فراوان بود

گر به مثل جان بود، ارزان بود

شیخ چو آن زمزمه راگوش کرد

سر محبت ز دلش جوش کرد

بانگ برآورد که: ای گنده پیر!

از دلت این بیخ هوس کنده‌گیر!

حسن نه آنست که ماند نهان

گرچه برد پردهٔ جهان در جهان

حسن که در پرده مستوری است

زخم هوس خوردهٔ منظوری است

تا ندرد چادر مستوری‌اش

جا نشود منظر منظوری‌اش

جلوه که هر لحظه تقاضا کند

بهر دلی دان که تماشا کند

تا ز غم عشق چو شیدا شود

کوکبهٔ حسن هویدا شود

جامی! اگر زندهٔ بیننده‌ای

در صف عشاق نشیننده‌ای،

سرمه ز خاک قدم عشق گیر!

زنده به زیر علم عشق میر!

بخش ۷ - حکایت مسافر کنعانی

یوسف کنعان چو به مصر آرمید

صیت وی از مصر به کنعان رسید

بود در آن غمکده یک دوستش

پر شدهٔ مغز وفا پوستش

ره به سوی مهر جمالش سپرد

آینه‌ای بهر ره آورد برد

یوسف از او کرد نهانی سؤال

کای شده محرم به حریم وصال!

در طلبم رنج سفر برده‌ای

زین سفرم تحفه چه آورده‌ای؟

گفت: «به هر سو نظر انداختم

هیچ متاعی چو تو نشناختم

آینه‌ای بهر تو کردم به دست

پاک ز هر گونه غباری که هست

تا چو به آن دیدهٔ خود واکنی

صورت زیبات تماشا کنی

تحفه‌ای افزون ز لقای تو چیست؟

گر روی از جای، به جای تو کیست؟

نیست جهان را به صفای تو کس

غافل از این، تیره دلان‌اند و بس!»

جامی، ازین تیره دلان پیش باش!

صیقلی آینهٔ خویش باش

تا چو بتابی رخ ازین تیره‌جای

یوسف غیب تو شود رونمای

بخش ۸ - حکایت بیرون کشیدن تیر از پای شاه ولایت علی (ع)

شیر خدا شاه ولایت علی

صیقلی شرک خفی و جلی

روز احد چون صف هیجا گرفت

تیر مخالف به تنش جا گرفت

غنچهٔ پیکان به گل او نهفت

صد گل راحت ز گل او شکفت

روی عبادت سوی مهراب کرد

پشت به درد سر اصحاب کرد

خنجر الماس چو بفراختند

چاک بر آن چون گل‌اش انداختند

غرقه به خون غنچهٔ زنگارگون

آمد از آن گلبن احسان برون

گل گل خونش به مصلا چکید

گفت: چو فارغ ز نماز آن بدید

«اینهمه گل چیست ته پای من

ساخته گلزار، مصلای من؟»

صورت حال‌اش چو نمودند باز

گفت که: «سوگند به دانای راز،

کز الم تیغ ندارم خبر

گرچه ز من نیست خبردار تر

طایر من سد ره نشین شد، چه باک

گر شودم تن چو قفس چاک چاک؟»

جامی، از آلایش تن پاک شو!

در قدم پاکروان خاک شو!

باشد از آن خاک به گردی رسی

گرد شکافی و به مردی رسی

بخش ۹ - حکایت زنده دلی که با مردگان انس گرفته بود

زنده‌دلی از صف افسردگان

رفت به همسایگی مردگان

پشت ملالت به عمارات کرد

روی ارادت به مزارات کرد

حرف فنا خواند ز هر لوح خاک

روح بقا جست ز هر روح پاک

گشتی ازین سگ‌منشان، تیزتگ

همچو تک آهوی وحشی ز سگ

کارشناسی پی تفتیش حال

کرد از او بر سر راهی سؤال

کاینهمه از زنده رمیدن چراست؟

رخت سوی مرده کشیدن چراست؟

گفت: «بلندان به مغاک اندرند

پاک نهادان ته خاک اندرند

مرده دلان‌اند به روی زمین

بهر چه با مرده شوم همنشین؟

همدمی مرده، دهد مردگی

صحبت افسرده‌دل، افسردگی

زیر گل آنان که پراگنده‌اند

گرچه به تن مرده، به جان زنده‌اند»

جامی، از این مرده‌دلان گوشه‌گیر!

گوش به خود دار و، ز خود توشه‌گیر!

هر چه درین دایره بیرون توست

گام سعایت زده در خون توست

بخش ۱۰ - در اشارت به خاموشی که سرمایهٔ نجات است

ای به زبان نکته گذار آمده!

وی به سخن نادره‌کار آمده

نقطهٔ نطق است تو را بر زبان

گشته از آن نقطه زبان‌ات زیان

گر کنی آن نقطه ازین حرف حک

بر خط حکم تو نهد سر ملک

هر که درین گنبد نیلوفری

افکند آوازهٔ نیکوفری

نیکوئی فر وی از خامشی‌ست

خامشی‌اش تیغ جهالت‌کشی ست

گفتن بسیار نه از نغزی است

ولولهٔ طبل، ز بی‌مغزی است

غنچه که نبود به دهانش زبان

لعل و زرش بین گره اندر میان

سوسن رعنا که زبان‌آور است

کیسه‌تهی مانده ز لعل و زرست

منطق طوطی خطر جان اوست

قفل نه کلبهٔ احزان اوست

زاغ که از گفتن‌اش آمد فراغ

جلوه‌گر آمد به تماشای باغ

خست طبع است درین کهنه کاخ

حوصلهٔ تنگ و حدیث فراخ

چرخ بدین گردش و دایم خموش

چرخهٔ حلاج و هزاران خروش

رستهٔ دندانت صفی بست خوش

پیش صف آمد لب تو پرده کش

کرده زبان تیغ پی یک سخن

چند شوی پرده‌در و صف‌شکن

گرچه سخن خاصیت زندگی‌ست

موجب صد گونه پراکندگی‌ست

زندگی افزای، دل زنده را!

ورد مکن قول پراگنده را!

هر نفسی از تو هیولی‌وش است

قابل هر نقش خوش و ناخوش است

گر ز کرم نقش جمالش دهی،

منقبت فضل و کمالش دهی،

بر ورق عمر تو عنوان شود

فاتحهٔ نامهٔ احسان شود

ور ز سفه داغ قصورش کشی،

در درکات شر و شورش کشی،

خامه کش صفحهٔ دین گرددت

میل‌زن چشم یقین گرددت

لب چو گشائی، گرو هوش باش!

ورنه زبان درکش و خاموش باش!

دل چو شود ز آگهی‌ات بهره‌مند

پایهٔ اقبال تو گردد بلند

بر سخن بیهده کم شو دلیر!

تا که از آن پایه نیفتی به زیر

بخش ۱۱ - حکایت لاک‌پشت و مرغابیان

بسته به صد مهر بر اطراف شط

عقد محبت کشفی با دو بط

شد به فراغت ز غم روزگار

قاعدهٔ صحبتشان استوار

روزی از آنجا که فلک راست خوی

گشت ز بی‌مهریشان کینه‌جوی

طبع بطان از لب دریا گرفت

رای سفر در دلشان جان گرفت

کرد کشف ناله که :«ای همدمان!

وز الم فرقت من بی‌غمان!

خو به کرم‌های شما کرده‌ام

قوت ز غم‌های شما خورده‌ام

گرچه مرا پشت چو سنگ است سخت

دارم ازین بار، دلی لخت لخت

نی به شما قوت همپایی‌ام

نی ز شما طاقت تنهایی‌ام»

بود ز بیشه به لب آبگیر

چوبکی افتاده چو یک چوبه تیر

یک بط از آن چوب یکی سرگرفت

و آن بط دیگر، سر دیگر گرفت

برد کشف نیز به آنجا دهان

سخت به دندان بگرفتش میان

میل سفر کرد به میل بطان

مرغ هوا گشت طفیل بطان

چون سوی خشکی سفر افتادشان،

بر سر جمعی گذر افتادشان

بانگ بر آمد ز همه کای شگفت!

یک کشف اینک به دو بط گشته جفت!

بانگ چو بشنید کشف لب گشاد

گفت که: «حاسد به جهان کور باد!»

زو لب خود بود گشادن همان

ز اوج هوا زیر فتادن همان

ز آن دم بیهوده که ناگاه زد

بر خود و بر دولت خود راه زد

جامی ازین گفتن بیهوده چند؟

زیرکی ای ورز و لب خود ببند!

تا که درین دایرهٔ هولناک

از سر افلاک نیفتی به خاک

بخش ۱۲ - در اشارت به هشیاری روز و بیداری شب

هست یکی نیمهٔ عمر تو روز

نیمهٔ دیگر شب انجم فروز

روز و شب عمر تو با صد شتاب

می‌گذرد، آن به خود و این به خواب

روز پی خور سگ دیوانه‌ای

خفته به شب مردهٔ کاشانه‌ای

روز چنان می‌گذرد شب چنین

کی شوی آمادهٔ روز پسین؟

شب چو رسد، شمع شب‌افروز باش

همنفس گریهٔ جانسوز باش

روز و شبت گر همه یکسان شود

بر تو شب و روز تو تاوان شود

بخش ۱۳ - در مخاطبهٔ سلاطین

ای به سرت افسر فرماندهی!

افسرت از گوهر احسان تهی!

زیور سر افسر از آن گوهرست

خالی از آن مایهٔ دردسرست

کرده میان تو مرصع کمر

مهره و مار آمده با یکدگر

لیک نه آن مهره که روز شمار

نفع رساند به تو ز آسیب مار

تخت زرت آتش و، گوهر در او

هست درخشنده چو اخگر در او

شعله به جان در زده آن آتشت

لیک ز بس بیخودی آید خوشت

چون به خودآیی ز شراب غرور

آورد آن سوختگی بر تو زور

هر دمت از درد دو صد قطره خون

از بن هر موی تراود برون

سود سر، ایوان تو را بر سپهر

شمسهٔ آن گشته معارض به مهر

قصر تو چون کاخ فلک سربلند

حادثه را قاصر از آنجا کمند

حارس ابواب تو بر بدسگال

بسته پی حفظ تو راه خیال

لیک نیارند به مکر و حیل

بستن آن رخنه که آرد اجل

زود بود کید اجل از کمین

شیشهٔ عمر تو زند بر زمین

نقد حیات تو به غارت برد

خصم تو را بخت، بشارت برد

کنگر کاخ تو به خاک افکند

تاق بلندت به مغاک افکند

افسرت از فرق فتد زیر پای

پایهٔ تخت تو بلغزد ز جای

روزی ازین واقعه اندیشه کن!

قاعدهٔ دادگری پیشه کن!

ظلم تو را بیخ چو محکم شود

ظلم تو ظلم همه عالم شود

خواجه به خانه چو بود دف‌سرای

اهل سرایش همه کوبند پای

شهری از آسیب تو غارت شود

تات یکی خانه عمارت شود

کاش کنی ترک عمارتگری

تا نکشد کار، به غارتگری

باغی از آسیب تو گردد تلف

تات در آید ته سیبی به کف

میوه و مرغ سرخوانت مقیم

از حرم بیوه و باغ یتیم

مطبخی‌ات هیمه ز خوی درشت

می‌کشد از پشته هر گوژپشت

باز تو را میرشکاران به فن

طعمه ده از جوزهٔ هر پیرزن

بارگی خاص تو را هر پسین

کاه و جو از تو برهٔ خوشه‌چین

گوش کنیزان تو را داده بهر

از زر دریوزه، گدایان شهر

وای شبانی که کند کار گرگ

همچو سگ زرد شود یار گرگ

بخش ۱۴ - حکایت درازدستی وزیر

بود یکی شاه که در ملک و مال

عهد وزیری چو رسیدی به سال

دست قلمساش جدا ساختی

چون قلم از بند برانداختی

هر که گرفتی ز هوا دست او

پایهٔ اقبال شدی پست او

دست وزارت به وی آراستی

جان حسود از حسدش کاستی

روزی ازین قاعدهٔ ناپسند

ساخت جدا دست وزیری ز بند

دست بریده به هوا برفکند

تاش بگیرند، صلا در فکند

چشم خرد کرد فراز آن وزیر

دست دگر کرد دراز آن وزیر

دست خود از بی‌خردی خود گرفت

بهر وزارت ره مسند گرفت

تجربه نگرفت ز دست نخست

دست خود از دست دگر نیز شست

جامی از آن پیش که دست اجل

دست تو کوتاه کند از عمل

دست امل از همه کوتاه کن

در صف کوته‌املان راه کن

بخش ۱۵ - حکایت زاغی که به شاگردی رفتار کبک رفت

زاغی از آنجا که فراغی گزید

رخت خود از باغ به راغی کشید

زنگ زدود آینهٔ باغ را

خال سیه گشت رخ راغ را

دید یکی عرصه به دامان کوه

عرضه‌ده مخزن پنهان کوه

سبزه و لاله چو لب مهوشان

داده ز فیروزه و لعلش نشان

نادره کبکی به جمال تمام

شاهد آن روضهٔ فیروزه‌فام

فاخته‌گون جامه به بر کرده تنگ

دوخته بر سدره سجاف دورنگ

تیهو و دراج بدو عشقباز

بر همه از گردن و سر سرفراز

پایچه‌ها برزده تا ساق پای

کرده ز چستی به سر کوه جای

بر سر هر سنگ زده قهقهه

پی سپرش هم ره و هم بیرهه

تیزرو و تیزدو و تیزگام

خوش‌روش و خوش‌پرش و خوش‌خرام

هم حرکاتش متناسب به هم

هم خطواتش متقارب به هم

زاغ چو دید آن ره و رفتار را

و آن روش و جنبش هموار را

با دلی از دور گرفتار او

رفت به شاگردی رفتار او

باز کشید از روش خویش پای

در پی او کرد به تقلید جای

بر قدم او قدمی می‌کشید

وز قلم او رقمی می‌کشید

در پی‌اش القصه در آن مرغزار

رفت براین قاعده روزی سه چار

عاقبت از خامی خود سوخته

رهروی کبک نیاموخته

کرد فرامش ره و رفتار خویش

ماند غرامت‌زده از کار خویش

بخش ۱۶ - در اشارت به حسن

نقش سراپردهٔ شاهی‌ست حسن

لمعهٔ خورشید الهی‌ست حسن

حسن که در پردهٔ آب و گل است

تازه کن عهد قدیم دل است

ای که چو شکل خوشت آراستند

فتنهٔ ارباب نظر خواستند

قد تو سروی‌ست بهشتی‌چمن

روی تو شمعی‌ست بهشت‌انجمن

صورت موزون تو نظم جمال

مطلع آن، جبههٔ فرخنده فال

جبهه‌ات از نور چو مطلع نوشت

ابرویت از نور دو مصرع نوشت

سطری از ابروی تو خوشتر نبود

لیک کج آمد چو به مسطر نبود

بهر تماشاگری روی خویش

آینه کن لیک ز زانوی خویش

نیست به تو همقدمی، حد کس

سایهٔ تو همقدم توست و بس!

صد پی اگر همقدم فکر و رای

از سرت آییم فرو تا به پای

یک به یک اعضای تو موزون بود

هر یک از آن دیگری افزون بود

جلوهٔ حسن تو در افزونی است

آینهٔ چونی و بیچونی است

قبلهٔ هر دیده‌ور این آینه‌ست

منظر اهل نظر این آینه‌ست

صورت چونی شده از وی عیان

معنی بیچون شده در وی نهان

جلوهٔ این آینهٔ نوربار

از نظر بی‌بصران دور دار!

چهره نهان دار! که آلودگان

جز ره بیهوده نپیمودگان،

چون به جمال تو نظر واکنند

آرزوی خویش تمنا کنند

با تو به جز راه هوا نسپرند

جز به غرض روی تو را ننگرند

بخش ۱۷ - در اشارت به عشق

رونق ایام جوانی‌ست عشق

مایهٔ کام دو جهانی‌ست عشق

میل تحرک به فلک عشق داد

ذوق تجرد به ملک عشق داد

چون گل جان بوی تعشق گرفت

با گل تن رنگ تعلق گرفت

رابطهٔ جان و تن ما ازوست

مردن ما، زیستن ما، ازوست

مه که به شب نوردهی یافته

پرتوی از مهر بر او تافته

خاک ز گردون نشود تابناک

تا اثر مهر نیفتد به خاک

زندگی دل به غم عاشقی‌ست

تارک جان در قدم عاشقی‌ست

بخش ۱۸ - ختم خطاب و خاتمهٔ کتاب

نقش شفانامهٔ عیسی‌ست این

یا رقم خامهٔ مانی‌ست این

غنچه‌ای از گلبن ناز آمده؟

یا گلی از گلشن راز آمده؟

صبح طرب مطلع انوار اوست

جیب ادب مخزن اسرار اوست

نظم کلامش نه به غایت بلند،

تا نشود هر کس از آن بهره‌مند

سر معانی‌ش نه ز آنسان دقیق،

که‌ش نتوان یافت به فکر عمیق

لفظ خوش و معنی ظاهر در آن

آب زلال است و جواهر در آن

شاهد اسرار وی از صوت حرف

کرده لباسی به بر خود شگرف

بسته حروفش تتق مشک‌فام

حور مقصورات فی‌الخیام

ماشطهٔ خامه چو آراستش

از قبل من، لقبی خواستش

تحفةالاحرار لقب دادمش

تحفه به احرار فرستادمش

هر که به دل از خردش روزنی‌ست

هر ورقی در نظرش گلشنی‌ست

کرد مجلد سوی جلدش چو میل

داد ادیم از سر مهرش سهیل

زهره شد از چنگ خوش آوازه‌اش

تار بریشم ده شیرازه‌اش

باش خدایا به کمال کرم،

حافظ او ز آفت هر کج‌قلم!

ظلمت کلک وی ازین حرف نور

دار چو انگشت بداندیش دور

شکر که این رشته به پایان رسید

بخیهٔ این خرقه به دامان رسید

بخش ۱۶ - دیدن زلیخا عزیز مصر را از شکاف خیمه

عزیز مصر چون افگند سایه

در آن خیمه زلیخا بود و دایه

عنان بربودش از کف شوق دیدار

به دایه گفت کای دیرینه‌غمخوار

علاجی کن! که یک دیدار بینم

کزین پس صبر را دشوار بینم

نباشد شوق دل هرگز از آن بیش

که همسایه بود یار وفا کیش

زلیخا را چو دایه مضطرب دید

به تدبیرش به گرد خیمه گردید

شکافی زد به صد افسون و نیرنگ

در آن خیمه چو چشم خیمگی تنگ

زلیخا کرد از آن خیمه نگاهی

برآورد از دل غم‌دیده آهی

که واویلا، عجب کاری‌م افتاد!

به سر نابهره دیداری‌م افتاد!

نه آنست این که من در خواب دیدم

به جست و جوش این محنت کشیدم

نه آنست این که عقل و هوش من برد

عنان دل به بی‌هوشی‌م بسپرد

نه آنست این که گفت از خویش رازم

ز بیهوشی به هوش آورد بازم

دریغا! بخت سست‌ام سختی آورد

طلوع اخترم بدبختی آورد

برای گنج بردم رنج بسیار

فتاد آخر مرا با اژدها کار

چو من در جمله عالم بیدلی نیست

میان بیدلان، بی‌حاصلی نیست

خدا را، این فلک، بر من ببخشای!

به روی من دری از مهر بگشای!

به رسوایی مدر پیراهنم را!

به دست کس میالا دامنم را!

به مقصود دل خود بسته‌ام عهد

که دارم پاس گنج خود به صد جهد

مسوز از غم من بی دست و پا را!

مده بر گنج من دست، اژدها را!

همی نالید از جان و دل چاک

همی مالید روی از درد بر خاک

درآمد مرغ بخشایش به پرواز

سروش غیب دادش ناگه آواز

که ای بیچاره، روی از خاک بردار!

کزین مشکل تو را آسان شود کار

عزیز مصر مقصود دل‌ات نیست

ولی مقصود او بی‌حاصل‌ات نیست

ازو خواهی جمال دوست دیدن

وز او خواهی به مقصودت رسیدن

مباد از صحبت وی هیچ بیم‌ات!

کزو ماند سلامت قفل سیمت

کلیدش را بود دندانه از موم!

بود کار کلید موم معلوم!

زلیخا چون ز غیب این مژده بشنود

به شکرانه سر خود بر زمین سود

زبان از ناله و لب از فغان بست

چو غنچه خوردن خون را میان بست

ز خون خوردن دمی بی‌غم نمی‌زد

ز غم می‌سوخت اما دم نمی‌زد

به ره می‌بود چشم انتظارش

که کی این عقده بگشاید ز کارش

بخش ۱۷ - به مصر درآمدن زلیخا و نثار افشاندن مصریان بر وی

عزیز آمد به فر شهریاری

نشاند از خیمه مه را در عماری

سپه را از پس و پیش و چپ و راست

به آیینی که می‌بایست، آراست

ز چتر زر به فرق نیک بختان

بپا شد سایه در زرین‌درختان

طرب‌سازان نواها ساز کردند

شتربانان حدی آغاز کردند

کنیزان زلیخا خرم و خوش

که رست از دیو هجران آن پریوش

عزیز و اهل او هم شادمانه

که شد زین‌سان بتی بانوی خانه

زلیخا تلخ‌عمر اندر عماری

رسانده بر فلک فریاد و زاری

که ای گردون مرا زین‌سان چه داری؟

چنین بی‌صبر و بی‌سامان چه داری؟

نخست از من به خوابی دل ربودی

به بیداری هزارم غم فزودی

گه از دیوانگی بندم نهادی

گه از فرزانگی بندم گشادی

چه دانستم که وقت چاره‌سازی

ز خان و مان مرا آواره سازی

مرا بس بود داغ بی‌نصیبی

فزون کردی بر آن درد غریبی

منه در ره دگر دام فریب‌ام!

میفکن سنگ در جام شکیب‌ام!

دهی وعده کزین پس کام‌یابی

وز آن آرام جان آرام یابی

بدین وعده به غایت شادمانم

ولی گر بخت این باشد، چه دانم!

برآمد بانگ رهدانان به تعجیل

که اینک شهر مصر و ساحل نیل

هزاران تن سواره یا پیاده

خروشان بر لب نیل ایستاده

ز بس کف‌ها زر و گوهر فشان شد

عماری در زر و گوهر نهان شد

نمی‌آمد ز گوهر ریز مردم

در آن ره مرکبان را بر زمین سم

همه صف‌ها کشیده میل در میل

نثارافشان گذشتند از لب نیل

بدین آرایش شاهانه رفتند

به دولت سوی دولت‌خانه رفتند

سرایی، بلکه در دنیا بهشتی

ز فرشش ماه، خشتی مهر، خشتی

به پای تخت زر مهدش رساندند

گهروارش به تخت زر نشاندند

ولی جانش ز داغ دل نرسته

از آن زر بود در آتش نشسته

مرصع تاج بر فرقش نهادند

میان تخت و تاج‌اش جلوه دادند

ولیکن بود از آن تاج گران سنگ

به زیر کوه از بار دل تنگ

فشاندندش به تارک گوهر انبوه

ولی بود آن بر او باران اندوه

در آن میدان که را باشد سر تاج

که صد سر می‌رود آنجا به تاراج؟

بخش ۱۸ - عمر گذراندن زلیخا در مفارقت یوسف

چو دل با دلبری آرام گیرد

ز وصل دیگری کی کام گیرد؟

زلیخا را در آن فرخنده‌منزل

همه اسباب حشمت بود حاصل

غلامی بود پیش رو، عزیزش

نبود از مال و زر کم، هیچ چیزش

پرستاران گل‌بوی گل‌اندام

پرستاری‌ش را بی‌صبر و آرام

کنیزان دل آشوب دل آرای

پی خدمتگری ننشسته از پای

سیه فامانی از عنبر سرشته

ز شهوت پاک‌دامن، چون فرشته

مقیمان حریم پاکبازی

امینان حرم در کارسازی

زلیخا با همه در صفهٔ بار

که یک‌سان باشد آنجا یار و اغیار

بساط خرمی افکنده بودی

درون پرخون و لب پرخنده بودی

به ظاهر با همه گفت و شنو داشت

ولی دل جای دیگر در گرو داشت

به صورت بود با مردم نشسته

به معنی از همه خاطر گسسته

ز وقت صبح تا شام کارش این بود

میان دوستان کردارش این بود

چو شب بر چهره مشکین پرده بستی،

چو مه در پرده‌اش تنها نشستی

خیال دوست را در خلوت راز

نشاندی تا سحر بر مسند ناز

به زانوی ادب بنشستی‌اش پیش

به عرض او رسانیدی غم خویش

ز ناله چنگ محنت ساز کردی

سرود بی‌خودی آغاز کردی

بدو گفتی که: «ای مقصود جانم!

به مصر از خویشتن دادی نشان‌ام

عزیز مصر گفتی خویش را نام

عزیزی روزیت بادا! سرانجام!

به مصر امروز مهجور و غریب‌ام

ز اقبال وصالت بی‌نصیب‌ام

به نومیدی کشید از عشق کارم

سروش غیب کرد امیدوارم

بدان امیدم اکنون زنده مانده

ز دامن گرد نومیدی فشانده

به نوری کز جمالت بر دلم تافت

یقین دانم که آخر خواهم‌ات یافت

ز شوقت گرچه خونبارست چشمم

به سوی شش جهت چارست چشمم

تویی از هر دو عالم آرزویم

تو را چون یافتم، از خود چه جویم؟»

سحر کردی بدین گفتار شب را

نبستی زین سخن تا روز لب را

چو باد صبح جستن کردی آغاز

بر آیین دگر دادی سخن ساز

چه گفتی؟ گفتی: «ای باد سحرخیز!

شمیم مشک در جیب سمن‌بیز،

به معشوقان بری پیغام عاشق

بدین جنبش دهی آرام عاشق

ز دلداران «نوازش نامه» آری

کنی غم‌دیدگان را غم‌گساری

کس از من در جهان غم‌دیده‌تر نیست

ز داغ هجر ماتم‌دیده‌تر نیست

دلم بیمار شد دلداری‌ام کن!

غمم بسیار شد غمخواری‌ام کن!

به هر شهری خبر پرس از مه من!

به هر تختی نشان جو از شه من!

گذار افکن به هر باغ و بهاری!

قدم نه بر لب هر جویباری!

بود بر طرف جویی زین تک و پوی

به چشم آید تو را آن سرو دلجوی»

ز وقت صبح، تا خورشید تابان

به جولانگاه روز آمد شتابان

دلی پردرد، چشمی خون‌فشان داشت

به باد صبحدم این داستان داشت

چو شد خورشید، شمع مجلس روز

زلیخا همچو حور مجلس‌افروز

پرستاران به پیشش صف کشیدند

رفیقان با جمالش آرمیدند

به آن صافی‌دلان پاک‌سینه

به جای آورد رسم و راه دینه

به هر روز و شبی این بود حالش

بدین آیین گذشتی ماه و سالش

به سر می‌برد از این سان روزگاری

به ره می‌داشت چشم‌انتظاری

بیا جامی! که همت برگماریم

ز کنعان ماه کنعان را بیاریم

زلیخا با دلی امیدوارست

نظر بر شاهراه انتظارست

ز حد بگذشت درد انتظارش

دوابخشی کنیم از وصل یارش

بخش ۱۹ - آغاز حسدبردن برادران بر یوسف

دبیر خامه ز استاد کهن زاد

درین نامه چنین داد سخن داد

که یوسف چون به خوبی سر برافروخت

دل یعقوب را مشعوف خود ساخت

به سان مردم‌اش در دیده بنشست

ز فرزندان دیگر دیده بربست

گرفتی با وی آن‌سان لطف‌ها پیش

که بر وی رشکشان هر دم شدی بیش

درختی بود در صحن سرای‌اش

به سبزی و خوشی بهجت‌فزای‌اش

ستاده در مقام استقامت

فکنده بر زمین ظل کرامت

پی تسبیح، هر برگش زبانی

بنامیزد! عجب تسبیح خوانی!

به هر فرزند که‌ش دادی خداوند

از آن خرم درخت سدره مانند

همان‌دم تازه شاخی بردمیدی

که با قدش برابر سرکشیدی

چو در راه بلاغت پا نهادی

به دستش ز آن عصای سبز دادی

بجز یوسف که از تایید بخت‌اش

عصا لایق نیامد ز آن درخت‌اش

شبی پنهان ز اخوان با پدر گفت

که: «ای بازوی سعی‌ات با ظفر جفت!

دعا کن! تا کفیل کار و کشت‌ام

برویاند عصایی از بهشت‌ام

که از عهد جوانی تا به پیری

کند هر جا که افتم دستگیری

دهد در جلوه‌گاه جنگ و بازی

مرا بر هر برادر سرفرازی»

پدر روی تضرع در خدا کرد

برای خاطر یوسف دعا کرد

رسید از سدره پیک ملک سرمد

عصایی سبز در دست از زبرجد

نه زخم تیشهٔ ایام دیده

نه رنج ارهٔ دوران کشیده

قوی‌قوت، گران‌قیمت، سبک‌سنگ

نیالوده به زنگ روغن و رنگ

پیام آورد کاین فضل الهی‌ست

ستون بارگاه پادشاهی‌ست

چو شد یوسف از آن تحفه، قوی‌دست

ز حسرت حاسدان را پشت بشکست

به خود بستند ز آن هر یک خیالی

نشاندند از حسد در دل نهالی

بخش ۲۰ - خواب دیدن یوسف که آفتاب و ماه و یازده ستاره او را سجده می‌برند

شبی یوسف به پیش چشم یعقوب

که پیش او چو چشمش بود محبوب

به خواب خوش نهاده سر به بالین

به خنده نوش نوشین کرد شیرین

ز شیرین خنده آن لعل شکرخند

به دل یعقوب را شوری در افکند

چو یوسف نرگس سیراب بگشاد

چو بخت خویش چشم از خواب بگشاد،

بدو گفت:«ای شکر شرمندهٔ تو!

چه موجب داشت شکر خندهٔ تو؟»

بگفتا: «خواب دیدم مهر و مه را

ز رخشنده کواکب یازده را

که یک‌سر داد تعظیمم بدادند

به سجده پیش رویم سر نهادند»

پدر گفتا که: «بس کن زین سخن، بس!

مگوی این خواب را زنهار! با کس!

مباد این خواب را اخوان بدانند،

به بیداری صد آزارت رسانند!

ز تو در دل هزاران غصه دارند

درین قصه کی‌ات فارغ گذارند

نیارند از حسد این خواب را تاب

که بس روشن بود تعبیر این خواب»

پدر کرد این وصیت، لیک تقدیر

به بادی بگسلد زنجیر تدبیر

به یک تن گفت یوسف آن فسانه

نهاد آن را به اخوان در میانه

شنیده‌ستی که هر سر کز دو بگذشت

به اندک وقت ورد هر زبان گشت

چه خوش گفت آن نکوگوی نکوکار

که: «سر خواهی سلامت، سر نگه‌دار!»

چو اخوان قصهٔ یوسف شنیدند

ز غصه پیرهن بر خود دریدند

که: «یارب چیست در خاطر پدر را

که نشناسد ز نفع خود ضرر را؟

به هر یک‌چند بربافد دروغی

دهد ز آن گوهر خود را فروغی

خورد آن پیر مسکین زو فریبی

شود از صحبت او ناشکیبی

کند قطع نکو پیوندی ما

برد مهر پدر فرزندی ما

پدر را ما خریداریم، نی او

پدر را ما هواداریم، نی او

اگر روزست، در صحرا شبانیم

وگر شب، خانه‌اش را پاسبانیم

بجز حیلت‌گری از وی چه دیده‌ست

که‌ش این سان بر سر ما برگزیده‌ست

چو با ما بر سر غمخوارگی نیست

دوای او بجز آوارگی نیست»

به قصد چاره‌سازی عهد بستند

به عزم مشورت یک جا نشستند

یکی گفت:«او ز حسرت خون ما ریخت

به خون‌ریزی‌ش باید حیله انگیخت»

یکی گفت: «این به بیدینی‌ست راهی

که اندیشیم قتل بیگناهی

همان به که افکنیم‌اش از پدر دور

به هایل وادی‌ای محروم و مهجور

چو یک چند اندر آن آرام گیرد

به مرگ خویشتن بی‌شک بمیرد»

دگر یک گفت:« قتل دیگرست این!

چه جای قتل؟ از آن هم بدترست این!

صواب آنست کاندر دور و نزدیک

طلب داریم چاهی غور و تاریک

ز صدر عزت و جاه افکنیم‌اش

به صد خواری در آن چاه افکنیم‌اش

بود کآنجا نشیند کاروانی

برآساید در آن منزل زمانی

به چاه اندر کسی دلوی گذارد

به جای آب از آن چاهش برآرد

به فرزندی‌ش گیرد یا غلامی

کند در بردن وی تیزگامی»

ز غور چاه مکر خود نه آگاه

همه بی‌ریسمان رفتند در چاه

وز آن پس رو به کار خود نهادند

به فردا وعدهٔ آن کار دادند

بخش ۲۱ - درخواست برادران یوسف از پدر که وی را با خود به صحرا برند

حسدورزان یوسف بامدادان

به فکر دینه خرم‌طبع و شادان

زبان پر مهر و سینه کینه‌اندیش

چو گرگان نهان در صورت میش

به دیدار پدر احرام بستند

به زانوی ادب پیشش نشستند

در زرق و تملق باز کردند

ز هر جایی سخن آغاز کردند

که: «از خانه ملالت خاست ما را

هوای رفتن صحراست ما را

اگر باشد اجازت، قصد داریم

که فردا روز در صحرا گذاریم

برادر، یوسف، آن نور دو دیده

ز کم‌سالی به صحرا کم رسیده

چه باشد که‌ش به ما همراه سازی

به همراهی‌ش ما را سرفرازی؟»

چو یعقوب این سخن بشنید از ایشان

گریبان رضا پیچید از ایشان

بگفتا: «بردن او کی پسندم؟

کز آن گردد درون اندوه‌مندم

از آن ترسم کزو غافل نشینید

ز غفلت صورت حالش نبینید

درین دیرینه‌دشت محنت‌انگیز

کهن گرگی بر او دندان کند تیز»

چو آن افسونگران آن را شنیدند

فسون دیگر از نو دردمیدند

که: «آخر ما نه ز آن‌سان سست راییم،

که هر ده تن به گرگی بس نیاییم»

چو ز ایشان کرد یعقوب این سخن گوش

ز عذر انگیختن گردید خاموش

به صحرا بردن یوسف رضا داد

بلا را در دیار خود صلا داد

بخش ۲۲ - به صحرا بردن برادران یوسف را و به جاه افگندنش

چو پا بر دامن صحرا نهادند

بر او دست جفاکاری گشادند

ز دوش مرحمت، بارش فکندند

میان خاره و خارش فکندند

بدین‌سان بود حالش تا سه فرسنگ

از او صلح و از آن سنگین‌دلان جنگ

ازو نرمی وز ایشان سخت‌رویی

ازو گرمی وز ایشان سردگویی

ز ناگه بر لب چاهی رسیدند

ز رفتن، بر لب چاه آرمیدند

چهی چون گور ظالم تنگ و تیره

ز تاریکی‌ش چشم عقل خیره

مدار نقطهٔ اندوه دورش

برون از طاقت اندیشه، غورش

دگر بار از جفاشان داد برداشت

به نوعی ناله و فریاد برداشت

ولی آن ساز تیز آهنگ‌تر شد

دل چون سنگ ایشان سنگ‌تر شد

چه گویم کز جفا ایشان چه کردند

دلم ندهد که گویم آنچه کردند

کشیدند از بدن پیراهن او

چو گل از غنچه، عریان شد تن او

فروآویختند آنگه به چاهش

در آب انداختند از نیمه‌راهش

برون از آب، در چه بود سنگی

نشیمن ساخت آن را بی‌درنگی

شد از نور رخش آن چاه روشن

چو شب روی زمین از ماه روشن

شمیم گیسوان عطرسایش

عفونت را برون برد از هوایش

ز فر طلعت او هر گزنده

سوی سوراخ دیگر شد خزنده

به تعویذ اندرش پیراهنی بود

که جدش را ز آتش مامنی بود

فرستادش به ابراهیم، رضوان

از آن رو شد بر او آتش گلستان

رسید از سدره جبریل امین زود

ز بازوی وی آن تعویذ بگشود

برون آورد از آنجا پیرهن را

بدان پوشید آن پاکیزه تن را

از آن پس گفت: «ای مهجور غمناک!

پیامت می‌رساند ایزد پاک

که روزی این خیانت‌پیشگان را

گروه ناصواب‌اندیشگان را

ز تو دل‌ریش‌تر پیشت رسانم

فکنده پیش‌سر ، پیشت رسانم،

ز جبریل این سخن یوسف چو بشنود

ز رنج و محنت اخوان برآسود

به تسکین دادن جان حزینش

ندیم خاص شد روح‌الامین‌اش

بخش ۲۳ - بیرون آوردن کاروانیان یوسف را از چاه و بردن به مصر

سه روز آن ماه در چه بود تا شب

چو ماه نخشب اندر چاه نخشب

چو چارم روز ازین فیروزه‌خرگاه

برآمد یوسف شب رفته در چاه

ز مدین کاروانی رخت‌بسته

به عزم مصر با بخت خجسته

ز راه افتاده دور، آنجا فتادند

پی آسودگی محمل گشادند

به گرد چاه منزلگاه کردند

به قصد آب، رو در چاه کردند

نخست آمد سعادتمند مردی

به سوی آب حیوان رهنوردی

به تاریکی چاه آن خضر سیما

فرو آویخت دلو آب پیما

به یوسف گفت جبریل امین، خیز!

زلال رحمتی بر تشنگان ریز!

ز رویت پرتوی بر عالم افکن!

جهان را از سر نو ساز روشن!

روان، یوسف ز روی سنگ برجست

چو آب چشمه و در دلو بنشست

کشید آن دلو را مرد توانا

به قدر دلو و وزن آب، دانا

بگفت امروز دلو ما گران است

یقین چیزی بجز آب اندر آنست

چو آن ماه جهان‌آرا برآمد

ز جانش بانگ «یا بشری» برآمد

«بشارت! کز چنین تاریک چاهی

برآمد بس جهان‌افروز ماهی»

در آن صحرا گلی بشکفت او را

ولی از دیگران بنهفت او را

نهانی جانب منزلگه‌اش برد

به یاران خودش پوشیده بسپرد

بلی چون نیک‌بختی گنج یابد

اگر پنهان ندارد رنج یابد

حسودان هم در آن نزدیک بودند

ز حال او تفحص می‌نمودند

همی بردند دایم انتظارش

که تا خود چون شود انجام کارش

ز حال کاروان آگاه گشتند

خبرجویان به گرد چاه گشتند

نهان، کردند یوسف را ندایی

برون نامد ز چاه الا صدایی

به سوی کاروان کردند آهنگ

که تا آرند یوسف را فراچنگ

پس از جهد تمام و جد بسیار

میان کاروان آمد پدیدار

گرفتندش که: «ما را بنده است این

سر از طوق وفا تابنده است این

به کار خدمت آمد سست‌پیوند

ره بگریختن گیرد به هر چند

در اصلاح‌اش ازین پس می‌نکوشیم

به هر قیمت که باشد می‌فروشیم»

جوانمردی که از چه برکشیدش

به اندک قیمتی ز ایشان خریدش

به مالک بود مشهور آن جوانمرد

به فلسی چند مملوک خودش کرد

وز آن پس کاروان محمل ببستند

به قصد مصر در محمل نشستند

چو مالک را برون از دست‌رنجی

فروشد پا از آن سودا به گنجی

به بویش جان همی پرورد و می‌رفت

دو منزل را یکی می‌کرد و می‌رفت

به مصر آمد چو نزدیک از ره دور

میان مصریان شد قصه مشهور

که: آمد مالک اینک از سفر باز

به عبرانی غلامی گشته دمساز

بر اوج نیکویی تابنده‌ماهی

به ملک دلبری فرخنده‌شاهی

عزیز آنگه ز مالک شد طلبکار

که‌ش آرد تا در شاه جهاندار

بگفتا: «ز آمدن فکری نداریم

ولی از لطف تو امیدواریم،

که ما را این زمان معذور داری

به آسایش درین منزل گذاری

بود روزی سه چار آسوده گردیم

که از رنج سفر بی‌خواب و خوردیم

غبار از روی و چرک از تن بشوییم

تن پاکیزه سوی شاه پوییم»

عزیز مصر چون این نکته بشنید

به خدمتگاری شه بازگردید

به شاه از حسن یوسف شمه‌ای گفت

به غیرت ساخت جان شاه را جفت

اشارت کرد کز خوبان هزاران

به دارالملک خوبی شهریاران

همه زرین کله بنهاده بر سر

همه زرکش قبا پوشیده در بر،

چو گل از گلشن خوبی بچینند

ز گلرویان مصری برگزینند

که چون آرند یوسف را به بازار

کنندش عرض بر چشم خریدار،

کشند اینان بدین شکل و شمایل

به دعوی داری‌اش صف در مقابل

شود گر خود بود مهر جهان‌گرد

ازین آتش‌رخان بازار او سرد

به چارم روز موعد، یوسف خور

چو زد از ساحل نیل فلک سر

به حکم مالک، آن خورشید تابان

به سوی نیل حالی شد شتابان

قبای نیلگون بسته به تعجیل

چو سیمین سروی آمد بر لب نیل

به جای نیل، من بودی ، چه بودی؟

ز پابوسش من آسودی، چه بودی؟

چو گرد از روی و چرک از تن فروشست

چو سروی از کنار نیل بررست

ز مفرش دار مالک پیرهن خواست

به جلباب سمن، گل را بیاراست

کشید آنگه به بر دیبای زرکش

به چندین نقش‌های خوش منقش

فرو آویخت زلفین دلاویز

هوای مصر راز آن شد عنبرآمیز

بدان خوبی‌ش در هودج نشاندند

به قصد قصر شه مرکب براندند

نمود از قصر بیرون تختگاهی

که شاه آنجا کشیدی رخت، گاهی

به پیشش خیل خوبان صف کشیده

پی دیدار یوسف آرمیده

قضا را بود ابری تیره آن روز

گرفته آفتاب عالم‌افروز

چو یوسف برج هودج را بپرداخت

چو خور بر چشم مردم پرتو انداخت

گمان ناظران را، کآفتاب است!

که طالع گشته از نیلی سحاب است

ز حیرت کف‌زنان اهل نظاره

فغان برداشتند از هر کناره

بتان مصر سردرپیش ماندند

ز لوحش حرف نسخ خویش خواندند

بلی، هر جا شود مهر آشکارا،

سها را جز نهان بودن چه یارا؟

بخش ۲۴ - دیدن زلیخا، یوسف را

زلیخا بود ازین صورت، تهی‌دل

کز او تا یوسف آمد یک دو منزل

به صحرا شد برون تا ز آن بهانه

ز دل بیرون دهد اندوه خانه

گرفت اسباب عیش و خرمی پیش

ولی هر لحظه شد اندوه او بیش

چو در صحرا به خرمن سیل‌اش افتاد

دگرباره به خانه میل‌اش افتاد

اگر چه روی در منزلگه‌اش بود،

گذر بر ساحت قصر شه‌اش بود

چو دید آن انجمن گفت: «این چه غوغاست؟

که گویی رستخیز از مصر برخاست!»

یکی گفت:«این پی فرخنده نامی است

بساط عرض عبرانی غلامی است

زلیخا دامن هودج برانداخت

چو چشمش بر غلام افتاد بشناخت

برآمد از دلش بی‌خواست فریاد

ز فریادی که زد بی‌خود بیفتاد

روان، هودج کشان هودج براندند

به خلوت‌خانهٔ خاص‌اش رساندند

چو شد منزلگه‌اش آن خلوت راز

ز حال بی‌خودی آمد به خود باز

ازو پرسید دایه کای دل‌افروز!

چرا کردی فغان از جان پرسوز؟

بگف: «ای مهربان مادر، چه گویم؟

که گردد آفت من هر چه گویم

در آن مجمع غلامی را که دیدی

ز اهل مصر و وصف او شنیدی،

ز عالم قبله گاه جان من اوست

فدایش جان من! جانان من اوست

ز خان و مان مرا آواره، او ساخت

درین آوارگی بیچاره، او ساخت»

چو دایه آتش او دید کز چیست

چو شمع از آتش او زار بگریست

بگفت: «ای شمع، سوز خود نهان دار!

غم شب، رنج روز خود نهان دار!

بود کز صبر، امیدت برآید

ز ابر تیره خورشیدت برآید

بخش ۲۵ - خریدن زلیخا یوسف را به اضعاف، در حراج

چو یوسف شد به خوبی گرم‌بازار

شدندش مصریان یک‌سر خریدار

به هر چیزی که هر کس دسترس داشت

در آن بازار بیع او هوس داشت

شنیدم کز غمش زالی برآشفت

تنیده ریسمانی چند، می‌گفت:

«همی بس گرچه بس کاسد قماشم

که در سلک خریدارانش باشم!»

منادی بانگ می‌زد از چپ و راست:

«که می‌خواهد غلامی بی‌کم و کاست؟»

یکی شد ز آن میانه، اول کار

به یک بدره زر سرخ‌اش خریدار

از آن بدره که چون خواهی شمارش

بیابی از درستی‌زر هزارش

خریداران دیگر رخش راندند

به منزلگاه صد بدره رساندند

بر آن افزود دولتمند دیگر

به قدر وزن یوسف مشک اذفر

بر آن دانای دیگر کرد افزون

به وزنش لعل ناب و در مکنون

بدین قانون ترقی می‌نمودند

ز انواع نفایس می‌فزودند

زلیخا گشت ازین معنی خبردار

مضاعف ساخت آنها را به یک‌بار

خریداران دیگر لب ببستند

پس زانوی نومیدی نشستند

عزیز مصر را گفت: «این نکورای!

برو بر مالک این قیمت بپیمای!»

بگفتا: «آنچه من دارم دفینه

ز مشک و گوهر و زر در خزینه

به یک نیمه بهایش برنیاید،

ادای آن تمام از من کی آید؟»

زلیخا داشت درجی پر ز گوهر

نه درجی، بلکه برچی پر ز اختر

بهای هر گهر ز آن درج مکنون

خراج مصر بودی، بلکه افزون

بگفتا کاین گهرها در بهایش

بده! ای گوهر جانم فدایش!

عزیز آورد باز ازنو بهانه

که دارد میل او شاه زمانه

بگفتا:«رو سوی شاه جهاندار!

حق خدمتگزاری را به جای آر!

بگو بر دل جز این بندی ندارم

که پیش دیده، فرزندی ندارم

سرافرازی فزا زین احترام‌ام

که آید زیر فرمان، این غلام‌ام!

به برجم اختر تابنده باشد

مرا فرزند و شه را بنده باشد»

چو شاه این نکتهٔ سنجیده بشنید

ز بذل التماسش سر نپیچید

اجازت داد حالی تا خریدش

ز مهر دل به فرزندی گزیدش

به سوی خانه بردش خرم و شاد

زلیخا شد ز بند محنت آزاد

که: بودم خفته‌ای بر بستر مرگ

خلیده در رگ جان نشتر مرگ

درآمد ناگهان خضر از در من

به آب زندگی شد یاور من

بحمد الله که دولت یاری‌ام کرد

زمانه ترک جان آزاری‌ام کرد

جمادی چند دادم جان خریدم

بنامیزد! عجب ارزان خریدم

بخش ۲۶ - خدمتگاری نمودن زلیخا، یوسف را

چو دولت‌گیر شد دام زلیخا

فلک زد سکه بر نام زلیخا

نظر از آرزوهای جهان بست

به خدمتکاری یوسف میان بست

مذهب تاج‌ها، زرین کمرها

مرصع هر یک از رخشان گهرها

چو روز سال، هر یک سیصد و شصت

مهیا کرد و فارغ بال بنشست

به هر روزی که صبح نو دمیدی

به دوشش خلعتی از نو کشیدی

رخ آن آفتاب دلفریبان

نشد طالع دو روز از یک گریبان

چو تاج زر به فرقش برنهادی

هزاران بوسه‌اش بر فرق دادی

چو پیراهن کشیدی بر تن او

شدی همراز با پیراهن او

مسلسل گیسویش چون شانه کردی

مداوای دل دیوانه کردی

شبانگه که‌ش خیال خواب بودی

ز روز و رنج او بی‌تاب بودی،

بیفگندی فراش دلپذیرش

نهادی مهد دیبا و حریرش

فسون خواندی بسی و افسانه گفتی

غبار خاطرش ز افسانه رفتی

چو بستی نرگسش را پردهٔ خواب

شدی با شمع، همدم در تب و تاب

دو مست آهوی خود را تا سحرگاه

چرانیدی به باغ حسن آن ماه

گهی با نرگسش همراز گشتی

گهی با غنچه‌اش دمساز گشتی

گهی از لاله‌زارش لاله چیدی

گهی از گلستانش گل چریدی

بدین افسوس پشت دست خایان

رساندی شب چو گیسویش به پایان

به روزان و شبان این بود کارش

نبود از کار او یک دم قرارش

غمش خوردی و غمخواری‌ش کردی

به خاتونی پرستاری‌ش کردی

بلی عاشق همیشه جان فروشد

به جان در خدمت معشوق کوشد

به مژگان از ره او خار چیند

به چشم از پای او آزار چیند

به جسم و جان نشیند حاضر او

بود کافتد قبول خاطر او

بخش ۲۷ - شرح دادن یوسف قصهٔ محنت راه و زحمت چاه را برای زلیخا

سخن‌پرداز این شیرین‌فسانه

چنین آرد فسانه در میانه

که پیش از وصل یوسف بود روزی

زلیخا را عجب دردی و سوزی

ز دل صبر و ز تن آرام رفته

شکیب از جان غم فرجام رفته

نه در خانه به کاری بند گشتی

نه در بیرون به کس خرسند گشتی

مژه پر آب و دل پرخون همی رفت

درون می‌آمد و بیرون همی رفت

بدو گفت آن بلنداقبال دایه

که: «ای مه پایهٔ خورشید سایه

نمی‌دانم که امروزت چه حال است

که جانت غرق دریای ملال است

بگو کین بیقراری از که داری؟

ز نو رنجی که داری از که داری؟»

بگفتا: «من ز خود حیرانم امروز

به کار خویش سرگردانم امروز

غمی دارم، ندانم کین غم از چیست

ز جانم سر زده این ماتم از کیست»

چو یوسف همنشین شد با زلیخا

شبا روزی قرین شد با زلیخا

شبی پیش زلیخا راز می‌گفت

غم و اندوه پیشین باز می‌گفت

زلیخا چون حدیث چاه بشنید

بسان ریسمان بر خویش پیچید

فتاد اندر دلش کن روز بوده‌ست

که جانش در غم جانسوز بوده‌ست

حساب روز و مه چون نیک برداشت

به پیش او یقین شد آنچه پنداشت

بلی داند دلی کگاه باشد

که از دل‌ها به دل‌ها راه باشد

شنیده‌ستم که روز کرد لیلی

به قصد فصد سوی نیش میلی

چو زد لیلی یکی نیش از پی خون

به وادی رفت خون از دست مجنون

بیا جامی ز بود خود بپرهیز!

ز پندار وجود خود بپرهیز!

مصفا شو ز مهر و کینهٔ خویش!

مصیقل کن رخ آیینهٔ خویش!

شود چشم دلت روشن بدان نور

نماند سر جانان بر تو مستور

بخش ۲۸ - تمنا کردن یوسف شبانی را

به حکم آنکه امت‌پروری را

شبان لایق بود پیغمبری را

ز یوسف با هزاران کامرانی

همی زد سر تمنای شبانی

زلیخا آن تمنا را چو دریافت

به تحصیل تمنایش عنان تافت

نخستین خواست ز استادان آن فن

که کردند از برایش یک فلاخن

رسن همچون خور از زر تافتندش

چو گیسوی معنبر بافتندش

زلیخا نیز می‌پخت آرزویی

که: گنجانم در او خود را چو مویی

چو نتوان بی‌سبب خود را در او بست

ببوسم گاه گاه‌اش ز آن سبب دست

دگر می‌گفت: این را چون پسندم

که یک مو بار خود بر وی ببندم؟

وز آن پس داد فرمان تا شبانان

رمه در کوه و در صحراچرانان

جدا سازند نادر بره‌ای چند

چو گردون چر بره، بی‌مثل و مانند

چو آهوی ختن سنبل‌چریده

ز گرگان هرگز آسیبی ندیده

زره‌سان پشمشان چون موی زنگی

ز ابریشم فزون در تازه‌رنگی

میان آن رمه یوسف شتابان

چو در برج حمل، خورشید تابان

زلیخا صبر و هوش و عقل و جان را

سگ دنباله‌کش کرده، شبان را

نگهبانان موکل ساخت چندی

که دارندش نگاه از هر گزندی

بدین‌سان بود تا می‌خواست کارش

نبود از دست بیرون اختیارش

اگر می‌خواست در صحرا شبان بود

وگر می‌خواست شاه ملک جان بود

ولی در ذات خود بود آن پری‌زاد

ز شاهی و شبانی هر دو آزاد

بخش ۲۹ - مطالبه کردن زلیخا وصال یوسف را و استغنا نمودن یوسف از وی

زلیخا بود یوسف را ندیده

به خوابی و خیالی آرمیده

بجز دیدارش از هر جست و جویی

نمی‌دانست خود را آرزویی

چو دید از دیدن او بهره‌مندی

ز دیدن خواست طبع او بلندی

به آن آورد روی جست و جو را

که آرد در کنار آن آرزو را

بلی نظارگی کید سوی باغ

ز شوق گل چو لاله سینه پر داغ،

نخست از روی گل دیدن شود مست

ز گل دیدن به گل چیدن برد دست

زلیخا وصل را می‌جست چاره

ولی می‌کرد از آن یوسف کناره

زلیخا بود خون از دیده ریزان

ولی می‌بود ازو یوسف گریزان

زلیخا رخ بر آن فرخ‌لقا داشت

ولی یوسف نظر بر پشت پا داشت

زلیخا بهر یک دیدن همی سوخت

ولی یوسف ز دیدن دیده می‌دوخت

ز بیم فتنه روی او نمی‌دید

به چشم فتنه‌جوی او نمی‌دید

نیارد عاشق آن دیدار در چشم

که با یارش نیفتد چشم بر چشم

زلیخا را چو این غم بر سرآمد

به اندک فرصتی از پا درآمد

برآمد در خزان محنت و درد

گل سرخش به رنگ لالهٔ زرد

به دل ز اندوه بودش بار انبوه

سهی‌سروش خمید از بار اندوه

برفت از لعل لب، آبی که بودش

نشست از شمع رخ، تابی که بودش

نکردی شانه زلف عنبرین‌بوی

جز از پنجه که می‌کندی به آن موی

به سوی آینه کم روگشادی

مگر زانو که بر وی رو نهادی

ز سرمه ز آن سیه چشمی نمی‌جست،

که اشک از نرگس او سرمه می‌شست

زلیخا را چو شد زین غم جگر ریش

زبان سرزنش بگشاد بر خویش

که: ای کارت به رسوایی کشیده!

ز سودای غلام زرخریده!

تو شاهی بر سریر سرفرازی

چرا با بندهٔ خود عشق‌بازی؟

عجب‌تر آنکه از عجبی که دارد

به وصل چون تویی سر در نیارد

زنان مصر اگر دانند حالت

رسانند از ملامت صد ملال‌ات

همی گفت این، ولیکن آن یگانه

نه ز آن‌سان در دل او داشت خانه،

که‌ش از خاطر توانستی برون کرد

بدین افسانه دردش را فسون کرد

زلیخا را چو دایه آنچنان دید

ز دیده اشک‌ریزان حال پرسید

که: «ای چشمم به دیدار تو روشن!

دلم از عکس رخسار تو گلشن!

دلت پر رنج و جانت پر ملال است

نمی‌دانم تو را اکنون چه حال است

تو را آرام‌جان پیوسته در پیش،

چه می‌سوزی ز بی‌آرامی خویش؟

در آن وقتی که از وی دور بودی،

اگر می‌سوختی، معذور بودی

کنون در عین وصلی، سوختن چیست؟

به داغش شمع جان‌افروختن چیست؟

به رویش خرم و دلشاد می‌باش!

ز غم‌های جهان آزاد می‌باش!»

زلیخا چون شنید اینها ز دایه

سرشکش را دل از خون داد مایه

ز ابر دیده خون دل فروریخت

به پیشش قصهٔ مشکل فروریخت

بگفت: «ای مهربان مادر! همانا

نه‌ای چندان به سر کار، دانا

نمی‌دانی که من بر دل چه دارم

وز آن جان جهان حاصل چه دارم

ز من دوری نباشد هیچ گاه‌اش

ولی نبود به من هرگز نگاهش

چو رویم شمع خوبی برفروزد

دو چشم خود به پشت پای دوزد

بدین اندیشه آزارش نجویم،

که پشت پاش به باشد ز رویم

چو بگشایم بدو چشم جهان‌بین

به پیشانی نماید صورت چین

بر آن چین سرزنش از من روا نیست

که از وی هر چه می‌آید خطا نیست

به رشکم ز آستین او که پیوست

به دستان یافته بر ساعدش، دست»

چو دایه این سخن بشنید، بگریست

که با حالی چنین، مشکل توان زیست

فراقی کافتد از دوران، ضروری

به از وصلی بدین تلخی و شوری

غم هجران همین یک سختی آرد

چنین وصلی دو صد بدبختی آرد

زلیخا با غمی با این درازی

چو دید از دایه رحم چاره‌سازی

بگفت: «ای از تو صد یاری‌م بوده!

به هر کاری هواداری‌م بوده!

قدم از تارک من کن به سویش!

زبان من شو و از من بگوی‌اش!

که: ای سرکش نهال نازپرورد!

رخت را از لطافت ناز پرورد

عروس دهر تا در زادن افتاد

ز تو پاکیزه‌تر فرزند کم زاد

کمال حسن تو حد بشر نیست

پری از خوبی تو بهره‌ور نیست

زلیخا گرچه زیبا دلربایی‌ست،

فتاده در کمندت مبتلایی‌ست

ز طفلی داغ، تو بر سینه دارد

ز سودایت غم دیرینه دارد

به ملک خود سه‌بارت دیده در خواب

وز آن عمری‌ست مانده در تب و تاب

کنون هم گشته زین سودا چو مویی

ندارد جز تو در دل آرزویی

چه کم گردد ز جاه چون تو شاهی

اگر گاهی کنی سویش نگاهی؟»

چو یوسف این فسون از دایه بشنود

به پاسخ لعل گوهربار بگشود

به دایه گفت: کای دانا به هر راز!

مشو بهر فریب من فسون‌ساز!

زلیخا را غلام زر خریدم

بسا از وی عنایت‌ها که دیدم

گل و آبم عمارت‌کردهٔ اوست

دل و جانم وفاپروردهٔ اوست

اگر عمری کنم نعمت شماری،

نیارم کردن او را حق‌گزاری

ولی گو: بر من این اندیشه مپسند!

که سر پیچم ز فرمان خداوند

ز بدفرمای نفس معصیت زای،

نهم در تنگنای معصیت پای

به فرزندی عزیزم نام برده‌ست

امین خانهٔ خویشم شمرده‌ست

نی‌ام جز مرغ آب و دانهٔ او

خیانت چون کنم در خانهٔ او؟

به سینه سر از اسراییل دارم

به دل دانایی از جبریل دارم

اگر هستم نبوت را سزاوار

بود ز اسحاق‌ام استحقاق این کار

معاذ الله که کاری پیشه سازم

که دارد از ره این قوم بازم

که من دارم ز فضل ایزد پاک

امید عصمت نفس هوسناک

چو دایه با زلیخا این خبر گفت

ز گفت او چو زلف خود برآشفت

خرامان ساخت سرو راستین را

به سر سایه فکند آن نازنین را

بدو گفت: «ای سر من خاک پایت

سرم خالی مبادا از هوایت!

ز مهرت یک سر مویم تهی نیست

سر مویی ز خویش‌ام آگهی نیست

اگر جان است غم‌پروردهٔ توست

وگر تن، جان به لب آوردهٔ توست

ز حال دل چه گویم خود که چون است

ز چشم خون‌فشان یک قطره خون است»

چو یوسف این سخن بشنید بگریست

زلیخا آه زد کاین گریه از چیست؟

مرا چشمی تو، چون خندان نشینم

که چشم خویش را در گریه بینم؟

چو یوسف دید از او اندوه بسیار

شد از لب همچو چشم خود گهربار

بگفت: «از گریه ز آنم دل شکسته

که نبود عشق کس بر من خجسته

چو زد عمه به راه مهر من گام

به دزدی در جهان‌ام ساخت بدنام

ز اخوانم پدر چون دوستر داشت

نهال کین من در جانشان کاشت

ز نزدیک پدر دورم فکندند

به خاک مصر مهجورم فکندند

شود دل دم به دم خون در بر من

که تا عشقت چه آرد بر سر من»

زلیخا گفت کای چشم و چراغم!

فروغ تو ز مه داده فراغ‌ام

ز من کز جان فزون می‌دارم‌ات دوست

گمان دشمنی‌بردن نه نیکوست

مرا از تیغ مهرت دل دو نیم است،

تو را از کین من چندین چه بیم است؟

بزن یک گام در همراهی من!

ببین جاوید دولت خواهی من!

جوابش داد یوسف کای خداوند!

منم پیشت به بند بندگی بند

برون از بندگی کاری ندارم

به قدر بندگی فرمای، کارم!

خداوندی مجوی از بندهٔ خویش!

بدین لطف‌ام مکن شرمندهٔ خویش!

کی‌ام من تا تو را دمساز گردم؟

درین خوان با عزیز انباز گردم؟

مرا به گرکنی مشغول کاری

که در وی بگذرانم روزگاری

چو صبح ار صادقی در مهر رویم،

مزن دم جز به وفق آرزویم!

مرا چون آرزو خدمتگزاری است

خلاف آن نه رسم دوستداری است

دلی کو مبتلای دوست باشد

مراد او رضای دوست باشد

از آن یوسف همی داد این سخن ساز،

که تا در خدمت از صحبت رهد باز

ز صحبت داشت بیم فتنه و شور

به خدمت خواست تا گردد از آن دور

بخش ۳۰ - فرستادن زلیخا، یوسف را به باغ

چمن پیرای باغ این حکایت

چنین کرد از کهن پیران روایت

زلیخا داشت باغی و چه باغی!

کز آن بر دل ارم را بود داغی

به گردش ز آب و گل، سوری کشیده

گل سوری ز اطرافش دمیده

نشسته گل ز غنچه در عماری

به فرقش نارون در چترداری

قد رعنا کشیده نخل خرما

گرفته باغ را زو کار، بالا

بسان دایگان پستان انجیر

پی طفلان باغ از شیره پر شیر

بر آن هر مرغک انجیرخواره

دهان برده چو طفل شیرخواره

فروغ خور به صحنش نیم‌روزان

ز زنگاری مشبک‌ها فروزان

به هم آمیخته خورشید و سایه

ز مشک و زر زمین را داده مایه

گل سرخش چو خوبان نازپرورد

به رنگ عاشقان روی گل زرد

صبا جعد بنفشه تاب داده

گره از طرهٔ سنبل گشاده

سمن با لاله و ریحان هم آغوش

زمین از سبزهٔ تر پرنیان‌پوش

به هم بسته در آن نزهتگه حور

دو حوض از مرمر صافی چو بلور

میان‌شان چون دودیده فرقی اندک

به عینه هر یکی چون آن دگر یک

نه از تیشه در آن، زخم تراشی

نه از زخم تراش آن را خراشی

تصور کرده با خود هر که دیده

که بی‌بندست و پیوند، آفریده

زلیخا بهر تسکین دل تنگ

چو کردی جانب آن روضه آهنگ

یکی بودی لبالب کرده از شیر

یکی از شهد گشتی چاشنی گیر

پرستاران آن ماه فلک مهد

از آن یک شیر نوشیدی وز این شهد

میان آن دو حوض افراخت تختی

برای همچو یوسف نیک‌بختی

به ترک صحبتش گفتن رضا داد

به خدمت سوی آن باغش فرستاد

صد از زیبا کنیزان سمن‌بر

همه دوشیزه و پاکیزه گوهر،

چو سرو ناز قائم ساخت آنجا

پی خدمت ملازم ساخت آنجا

بدو گفت: «ای سر من پایمالت

تمتع زین بتان کردم حلالت»

کنیزان را وصیت کرد بسیار

که: «ای نوشین لبان، زنهار زنهار!

به جان در خدمت یوسف بکوشید!

اگر زهر آید از دستش، بنوشید!

ولی از هر که گردد بهره‌بردار

مرا باید کند اول خبردار

همی زد گوییا چون ناشکیبی

به لوح آرزو نقش فریبی

که را افتد پسند وی از آن خیل

به وقت خواب سوی او کند میل

نشاند خویش را پنهان به جایش

خورد بر از نهال دلربایش

چو یوسف را فراز تخت بنشاند

نثار جان و دل در پایش افشاند

دل و جان پیش یار خویش بگذاشت

به تن راه دیار خویش برداشت

بخش ۳۱ - عرضه کردن کنیزان جمال خویش را بر یوسف و یکتاپرست کردن یوسف ایشان را

شبانگه کز سواد شعر گلریز

فلک شد نوعروس عشوه‌انگیز

ز پروین گوش را عقد گهر بست

گرفت آن صیقلی آیینه در دست

کنیزان جلوه‌گر در جلوهٔ ناز

همه دستان‌نمای و عشوه‌پرداز

همه در پیش یوسف کشیدند

فسون دلبری بر وی دمیدند

یکی شد از لب شیرین شکر ریز

که کام خود کن از من شکر آمیز

یکی از غمزه سویش کرد اشارت

که ای ز اوصاف تو قاصر عبارت،

مقامت می‌کنم چشم جهان‌بین

بیا بنشین به چشم مردم آیین!

یکی بنمود سر و پرنیان‌پوش

که این سرو امشب‌ات بادا هم آغوش!

یکی در زلف مشکین حلقه افکند

که هستم بی سر و پا حلقه مانند

به روی من دری از وصل بگشای!

مکن چون حلقه‌ام بیرون در، جای!

بدین سان هر یکی ز آن لاله‌رویان

ز یوسف وصل را می‌بود جویان

ولی بود او به خوبی تازه‌باغی

وز آن مشت گیاه او را فراغی

بلی بودند یک‌سر مکر و دستان

به صورت بت، به سیرت بت‌پرستان

دل یوسف جز این معنی نمی‌خواست

که گردد راهشان در بندگی، راست

بدیشان هر چه گفت از راه دین گفت

پی نفی شک، اسرار یقین گفت

نخستین گفت کای زیبا کنیزان!

به چشم مردم عالم، عزیزان!

درین عزت ره خواری مپویید

بجز آیین دینداری مجویید

ازین عالم برون، ما را خدایی‌ست

که ره گم‌کردگان را رهنمایی‌ست

پرستش جز خدایی را روا نیست

که غیر او پرستش را سزا نیست

به سجده باید آن را سر نهادن

که داده سر برای سجده دادن

چرا دانا نهد پیش کسی سر

که پا و سر بود پیشش برابر؟

بود معلوم کز سنگی چه خیزد

ز معبودی‌ش جز ننگی چه خیزد

چو یوسف ز اول شب تا سحرگاه

به وعظ، آن غافلان را ساخت آگاه

همه لب در ثنای او گشادند

سر طاعت به پای او نهادند

یکایک را شهادت کرد تلقین

دهان جمله شد ز آن شهد، شیرین

زلیخا جست وقت بامدادان

به یوسف راه، خرم‌طبع و شادان

گروهی دید گرداگرد یوسف

پی تعلیم دین شاگرد یوسف

بتان بشکسته و، بگسسته زنار

ز سبحه یافته سر رشتهٔ کار

زبان گویا به توحید خداوند

میان با عقد خدمت تازه‌پیوند

به یوسف گفت کای از فرق تا پای

دشوب و درام و درای!

به رخ سیمای دیگر داری امروز

جمال از جای دیگر داری امروز

چه کردی شب که از وی حسنت افزود؟

در دیگر به خوبی بر تو بگشود؟

بسی زین نکته با آن غنچه‌لب گفت

ولی او هیچ ازین گفتار نشگفت

دهان را از تکلم تنگ می‌داشت

دو رخ را از حیا گلرنگ می‌داشت

سر از شرمندگی بالا نمی‌کرد

نگه الا به پشت پا نمی‌کرد

زلیخا چون بدید آن سرکشیدن

به چشم مرحمت سویش ندیدن

ز حسرت آتشی در جانش افروخت

به داغ ناامیدی سینه‌اش سوخت

به ناکامی وداع جان خود کرد

رخ اندر کلبهٔ احزان خود کرد

بخش ۳۲ - تضرع کردن زلیخا پیش دایه و راهنمایی او زلیخا را به ساختن عمارت

چو با آن کشتهٔ سودای یوسف

ز حد بگذشت استغنای یوسف

شبی در کنج خلوت دایه را خواند

به صد مهرش به پیش خویش بنشاند

بدو گفت: «ای توان‌بخش تن من!

چراغ افروز جان روشن من!

گر از جان دم زنم پروردهٔ توست

ور از تن، شیر رحمت خوردهٔ توست

چه باشد کز طریق مهربانی

به منزلگاه مقصودم رسانی؟

چه پیوندی نباشد جان و دل را،

چه خیزد از ملاقات آب و گل را؟»

جوابش داد دایه کای پریزاد!

که نید با تو از حور و پری یاد!

جمال دلربا دادت خداوند

که برباید دل و دین خردمند

به کوه ار رخ نمایی آشکارا،

نهی عشق نهان در سنگ‌خارا

چو بخرامی به باغ از عشوه کاری،

درخت خشک را در جنبش آری!

بدین خوبی چنین درمانده چونی؟

چرا چندین کشی آخر زبونی؟

به رفتار آور این نخل رطب بار!

به راه لطفش آر، از لطف رفتار!

زلیخا گفت کای مادر چه گویم

که از یوسف چه می‌آید به رویم!

نسازد دیده هرگز سوی من باز

چسان جولان‌گری با وی کنم ساز؟

نه تنها آفتم زیبایی اوست

بلای من ز ناپروایی اوست

جوابش داد دیگر باره دایه

که: «ای حور از جمالت برده مایه!

مرا در خاطر افتاده‌ست کاری

کز آن کار تو را خیزد قراری

ولی وقتی میسر گردد آن کار

که سیم آری به اشتر، زر به خروار

بسازم چون ارم، دلکش بنایی

بگویم تا در او صورت گشایی،

به موضع موضع از طبعش هنر کوش

کشد شکل تو با یوسف هم آغوش

چو یوسف یک زمان در وی نشیند

در آغوش خودت هر جا ببیند،

بجنبد در دلش مهر جمالت

شود از جان طلبکار وصالت

ز هر سو چون بجنبد مهربانی

برآید کارها ز آن‌سان که دانی»

چو بشنید این حکایت را ز دایه

به هرچ از زر و سیم‌اش بود مایه

بر آن دست تصرف داد او را

بدان سرمایه کرد آباد او را

چنین گویند معماران این کاخ

که چون شد بر عمارت، دایه گستاخ،

به دست آورد استادی هنرکیش

به هر انگشت دستش صد هنر بیش

به رسم هندسی کار آزمایی

قوانین رصد را رهنمایی

چو از پرگار بودی خالی‌اش مشت

نمودی کار پرگار از دو انگشت

چو بهر خط ز طبعش سر زدی خواست

بر او آن کار بی‌مسطر شدی راست

به جستی بر شدی بر تاق اطلس

بر ایوان زحل بستی مقرنس

چو سوی تیشه کردی دستش آهنگ،

ز خشت خام گشتی نرم‌تر، سنگ

به طراحی چو فکر آغاز کردی،

هزاران طرح زیبا ساز کردی

به سنگ ار صورت مرغی کشیدی

سبک، سنگ گران از جا پریدی

به حکم دایه زرین‌دست استاد،

زر اندوده‌سرایی کرد بنیاد

در اندرهم، در آنجا هفت خانه

چو هفت اورنگ بی‌مثل زمانه

مرتب هر یک از لون دگر سنگ

صقالت دیده و صافی و خوش‌رنگ

به هفتم خانه همچون چرخ هفتم

که هر نقشی و رنگی بود از او گم

مرصع چل ستون از زر برافراخت

ز وحش و طیر، زیبا شکل‌ها ساخت

به پای هر ستونی ساخت از زر

غزالی ناف او پر مشک اذفر

ز طاوس‌های زرین صحن او پر

به دم‌های مرصع در تبختر

میان آن درختی سر کشیده

که مثلش چشم نادر بین ندیده

ز سیم خام بودش نازنین ساق

ز زر اغصانش، از پیروزه اوراق

به هر شاخش ز صنعت بود طیار

زمرد بال، مرغی لعل منقار

بنامیزد! درختی سبز و خرم

ندیده هرگز از باد خزان خم

در آن خانه مصور ساخت هر جا

مثال یوسف و نقش زلیخا

به هم بنشسته چون معشوق و عاشق

ز مهر جان و دل با هم معانق

اگر نظارگی آنجا گذشتی

ز حسرت در دهانش آب گشتی

همانا بود سقف آن سپهری

بر او تابنده هر جا ماه و مهری

عجب ماهی و مهری! چون دو پیکر

ز چاک یک گریبان بر زده سر

نمودی در نظر هر روی دیوار

چو در فصل بهاران تازه گلزار

به هر گل گل زمینش بیش یا کم

دو شاخ تازه گل پیچیده با هم

ز فرشش بود هر جایی شکفته

دو گل با هم به مهد ناز خفته

در آن خانه نبود القصه یک جای

تهی ز آن دو درام و درای

چو شد خانه بدین صورت مهیا

به یوسف شد فزون شوق زلیخا

بلی عاشق چو بیند نقش جانان

شود ز آن نقش، حرف شوق خوانان

از آن حرف آتش او تازه گردد

اسیر داغ بی‌اندازه گردد

چو شد خانه تمام از سعی استاد

به تزیین‌اش زلیخا دست بگشاد

زمین آراست از فرش حریرش

جمال افزود از زرین سریرش

قنادیل گهر پیوندش آویخت

ریاحین بهر عطرش در هم آمیخت

هه بایستنی‌ها ساخت آنجا

بساط خرمی انداخت آنجا

در آن عشرتگه از هر چیز و هر کس

نمی‌بایست‌اش الا یوسف و بس

بر آن شد تا که یوسف را بخواند

به صدر عزت و جاه‌اش نشاند

ز لعل جان‌فزایش کام گیرد

به زلف سرکشش آرام گیرد

بخش ۳۳ - وصف آرایش کردن زلیخا

ولی اول جمال خود بیاراست

وز آن میل دل یوسف به خود خواست

به زیورها نبودش احتیاجی

ولی افزود از آن خود را رواجی

ز غازه رنگ گل را تازگی داد

لطافت را نکو آوازگی داد

ز وسمه ابروان را کار پرداخت

هلال عید را قوس قزح ساخت

نغوله بست موی عنبرین را

گره در یکدگر زد مشک چین را

ز پشت آویخت مشکین گیسوان را

ز عنبر داد پشتی ارغوان را

مکحل ساخت چشم از سرمهٔ ناز

سیه کاری به مردم کرد آغاز

نهاد از عنبر تر جابه‌جا خال

به جانان کرد عرض صورت حال

که رویت آتشی در من فکنده‌ست

بر آن آتش دل و جانم سپندست

به مه خطی کشید از نیل چون میل

که شد مصر جمال، آباد از آن نیل

نبود آن خط نیلی بر رخ ماه

که میلی بود بهر چشم بدخواه

اگر مشاطه دید آن نرگس مست

فتاد آنجاش میل سرمه از دست

به دستان داد سیمین پنجه را رنگ

کز آن دستان دلی آرد فراچنگ

به کف نقشی زد او را خرده‌کاری

کز آن نقش‌اش به دست آید نگاری

به فندق، گونهٔ عناب تر داد

به جانان ز اشک عنابی خبر داد

نمود از طرف عارض گوشواره

قران افکند مه را با ستاره

که تا آن دولت دنیا و دینش

به حکم آن قران، گردد قرین‌اش

چو غنچه با جمال تازه و تر

لباس توبه‌تو پوشید در بر

مرتب ساخت بر تن پیرهن را

ز گل پر کرد دامان سمن را

شعار شاخ گل از یاسمین کرد

سمن در جیب و گل در آستین کرد

ندیدی دیده گر کردی تامل

بجز آبی تنک بر لاله و گل

عجب آبی در او از نقرهٔ خام

دو ماهی از دو ساعد کرده آرام

ز دستینه دو ساعد دیده رونق

ز زر کرده دو ماهی را مطوق

رخش می‌داد با ساعد گواهی

که حسنش گیرد از مه تا به ماهی

چو بر نازک تنش شد پیرهن راست

به زرکش دیبهٔ چینی بیاراست

نهاد از لعل سیراب و زر خشک

فروزان تاج را بر خرمن مشک

شد از گوهر مرصع جیب و دامان

به صحن خانه طاووس خرامان

خرامان می‌شد و آیینه در دست

خیال حسن خود با خود همی بست

چو عکس روی خود دید از مقابل

عیار نقد خود را یافت کامل

به جست و جوی یوسف کس فرستاد

پرستاران ز پیش و پس فرستاد

درآمد ناگهان از در چو ماهی

عطارد حشمتی خورشید جاهی

وجودی از خواص آب و گل دور

جبین و طلعتی نور علی نور

زلیخا را چو دیده بر وی افتاد

ز شوق‌اش شعله گویی در نی افتاد

گرفتش دست، کای پاکیزه سیرت!

چراغ دیدهٔ اهل بصیرت!

بیا تا حق‌شناس‌ات باشم امروز

زمانی در سیاست باشم امروز

کنم قانون احسانی کنون ساز

که تا باشد جهان، گویند از آن باز

به نیرنگ و فسون کز حد برون برد

به اول خانه ز آن هفت‌اش درون برد

ز زرین در چو داد آن دم گذارش

به قفل آهنین کرد استوارش

چو شد در بسته، از لب مهر بگشاد

ز دل راز درون خود برون داد

جوابش داد یوسف سرفکنده

که:«ای همچون من‌ات صد شاه، بنده!

مرا از بند غم آزاد گردان!

به آزادی دلم را شاد گردان!

مرا خوش نیست کاینجا با تو باشم

پس این پرده تنها با تو باشم»

زلیخا این نفس را باد نشمرد

سخن گویان به دیگر خانه‌اش برد

بر او قفل دگر محکم فروبست

دل یوسف از آن اندوه بشکست

دگر باره زلیخا ناله برداشت

نقاب از راز چندین ساله برداشت

بگفت: «این خوشتر از جان! ناخوشی چند؟

به پایت می‌کشم سر، سرکشی چند؟

تهی کردم خزاین در بهایت

متاع عقل و دین کردم فدایت

به آن نیت که درمانم تو باشی

رهین طوق فرمانم تو باشی

نه آن کز طاعت من روی تابی

به هر ره برخلاف من شتابی»

بگفتا: «در گنه فرمان بری نیست

به عصیان زیستن طاعت‌وری نیست

هر آن کاری که نپسندد خداوند

بود در کارگاه بندگی، بند

بدان کارم شناسایی مبادا!

بر آن دست توانایی مبادا!»

در آن خانه سخن کوتاه کردند

به دیگر خانه منزلگاه کردند

زلیخا بر درش قفلی دگر زد

دگرسان قصه‌هاش از سینه سر زد

بدین دستور از افسون فسانه

همی بردش درون، خانه به خانه

به هر جا قصه‌ای دیگر همی خواند

به هر جا نکته‌ای دیگر همی راند

به شش خانه نشد کارش میسر

نیامد مهره‌اش بیرون ز شش در

به هفتم خانه کرد او را قدم چست

گشاد کار خود از هفتمین جست

بلی نبود درین ره ناامیدی

سیاهی را بود رو در سفیدی

ز صد در گر امیدت برنیاید

به نومیدی جگر خوردن نشاید

دری دیگر بباید زد که ناگاه

از آن در سوی مقصد آوری راه

بخش ۳۴ - خانه هفتم

سخن پرداز این کاشانهٔ راز

چنین بیرون دهد از پرده آواز

که چون نوبت به هفتم خانه افتاد

زلیخا را ز جان برخاست فریاد

که: «ای یوسف! به چشم من قدم نه!

ز رحمت پا درین روشن حرم نه!

در آن خرم حرم کردش نشیمن

به زنجیر زرش زد قفل آهن

حریمی یافت، از اغیار خالی

ز چشم حاسدان دورش حوالی

درش ز آمد شد بیگانه بسته

امید آشنایان ز آن گسسته

در او جز عاشق و معشوق کس نی

گزند شحنه، آسیب عسس نی

رخ معشوق در پیرایهٔ ناز

دل عاشق سرود شوق‌پرداز

هوس را عرصهٔ میدان گشاده

طمع را آتش اندر جان فتاده

زلیخا دیده و دل مست جانان

نهاده دست خود در دست جانان

به شیرین نکته‌ای دلپذیرش

خرامان برد تا پای سریرش

به بالای سریر افکند خود را

به آب دیده گفت آن سر و قد را

که ای گلرخ به روی من نظر کن!

به چشم لطف سوی من نظر کن!

مرا تا کی درین محنت پسندی

که چشم رحمت از رویم ببندی؟

بدین سان درد دل بسیار می‌کرد

به یوسف شوق خود اظهار می‌کرد

ولی یوسف نظر با خویش می‌داشت

ز بیم فتنه سر در پیش می‌داشت

به فرش خانه سرکافکند در پیش

مصور دید با او صورت خویش

ز دیبا و حریر افکنده بستر

گرفته یکدگر را تنگ در بر

از آن صورت روان صرف نظر کرد

نظرگاه خود از جای دگر کرد

اگر در را اگر دیوار را دید

به هم جفت آن دو گلرخسار را دید

رخ خود در خدای آسمان کرد

به سقف اندر تماشای همان کرد

فزودش میل از آن سوی زلیخا

نظر بگشاد بر روی زلیخا

زلیخا ز آن نظر شد تازه‌امید

که تابد بر وی آن تابنده‌خورشید

به آه و ناله و زاری درآمد

ز چشم و دل به خونباری درآمد

که ای خودکام! کام من روا کن!

به وصل خویش دردم را دوا کن!

به حق آن خدایی بر تو سوگند!

که باشد بر خداوندان خداوند!

به این حسن جهانگیری که دادت!

به این خوبی که در عارض نهادت!

به ابروی کمانداری که داری!

به سرو خوب‌رفتاری که داری!

به آن مویی که می‌گویی میان‌اش!

به آن سری که می‌خوانی دهان‌اش!

به استیلای عشقت بر وجودم!

به استغنایت از بود و نبودم!

که بر حال من بیدل ببخشای!

ز کار مشکلم این عقده بگشای!

ز قحط هجر تو بس ناتوانم

ببخش از خوان وصلت قوت جان‌ام !»

جوابش داد یوسف کای پری‌زاد !

که نید با تو کس را از پری، یاد

مگیر امروز بر من کار را تنگ!

مزن بر شیشهٔ معصومی‌ام سنگ!

مکن تر ز آب عصیان دامنم را!

مسوز از آتش شهوت تنم را!

به آن بیچون که چون‌ها صورت اوست!

برون‌ها چون درون‌ها صورت اوست!

ز بحر جود او، گردون حبابی‌ست!

ز برق نور او، خورشید تابی‌ست!

به پاکانی کز ایشان زاده‌ام من!

بدین پاکیزگی افتاده‌ام من ،

که گر امروز دست از من بداری

مرا زین تنگنا بیرون گذاری،

بزودی کامگاری بینی از من

هزاران حق گزاری بینی از من

مکن تعجیل در تحصیل مقصود!

بسا دیراکه خوشتر باشد از زود!

زلیخا گفت کز تشنه مجو تاب!

که اندازد به فردا خوردن آب

ز شوقم جان رسیده بر لب امروز

نیارم صبر کردن تا شب امروز

ندانم مانعت زین مصلحت چیست

که نتوانی به من یک لحظه خوش زیست

بگفتا: «مانع من ز آن دو چیزست

عقاب ایزد و قهر عزیزست

عزیز این کج‌نهادی گر بداند

به من صد محنت و خواری رساند

برهنه کرده تیغ آنسان که دانی

کشد از من لباس زندگانی

زهی خجلت! که چون روز قیامت

که افتد بر زناکاران غرامت

جزای آن جفاکاران نویسند،

مرا سر دفتر ایشان نویسند»

زلیخا گفت: «از آن دشمن میندیش!

که چون روز طرب بنشیندم پیش،

دهم جامی که با جانش ستیزد

ز مستی تا قیامت برنخیزد

تو می‌گویی: خدای من کریم است!

همیشه بر گنهکاران رحیم است!

مرا از گوهر و زر در خزینه

درین خلوت‌سرا باشد دفینه

فدا سازم همه بهر گناه‌ات

که تا باشد ز ایزد عذرخواه‌ات»

بگفت: «آن کس نی‌ام کافتد پسندم

که آید بر کسی دیگر گزندم

خصوصا بر عزیزی کز عزیزی

تو را فرمود بهر من کنیزی

خدای من که نتوان حق‌گزاری‌ش

به رشوت کی سزد آمرزگاری‌ش؟

به جان دادن چو مزد از کس نگیرد

درآمرزش کجا رشوت پذیرد؟»

زلیخا گفت کای شاه نکوبخت!

که هم تاجت میسر باد، هم تخت!

بهانه، کج روی و حیله‌سازی‌ست

بهانه، نی طریق راست بازی‌ست

معاذ الله که راه کج روم من!

ز تو این حیله دیگر نشنوم من

زبان دربند دیگر زین خرافات!

بجنب از جا که فی‌التاخیر آفات

زلیخا چون به پایان برد این راز

تعلل کرد یوسف دیگر آغاز

زلیخا گفت کای عبری عبارت!

که بردی از سخن وقتم به غارت

مزن بر روی کارم دست رد را!

که خواهم کشتن از دست تو خود را

نیاری دست اگر در گردن من،

شود خون من‌ات حالی به گردن

کشم خنجر چو سوسن بر تن خویش

چو گل در خون کشم پیراهن خویش

عزیزم پیش تو چون کشته یابد

پی کشتن عنان سوی تو تابد

بگفت این و کشید از زیر بستر

چو برگ بید، سبزارنگ خنجر

چو یوسف آن بدید از جای برجست

چو زرین یاره بگرفتش سر دست

زلیخا ماه اوج دلستانی

ز یوسف چون بدید آن مهربانی

ز دست خود روانی خنجر انداخت

به قصد صلح، طرح دیگر انداخت

لب از نوشین دهان‌اش پر شکر کرد

ز ساعد طوق، وز ساق‌اش کمر کرد

به پیش ناوکش جان را هدف ساخت

ز شوق گوهرش تن را صدف ساخت

ولی نگشاد یوسف بر هدف شست

پی گوهر، صدف را مهر نشکست

فتادش چشم ناگه در میانه

به زرکش پرده‌ای در کنج خانه

سال‌اش کرد کن پرده پی چیست؟

در آن پرده نشسته پردگی کیست؟»

بگفت: آن کس که تا من بنده هستم

به رسم بندگان‌اش می‌پرستم

به هر ساعت فتاده پیش اویم

سر طاعت نهاده پیش اویم

درون پرده کردم جایگاه‌اش

که تا نبود به سوی من نگاهش

ز من آیین بی‌دینی نبیند

درین کارم که می‌بینی، نبیند

چو یوسف این سخن بشنید زد بانگ

کز این دینار نقدم نیست یک دانگ

تو را آید به چشم از مردگان شرم،

وز این نازندگان در خاطر آزرم،

من از بینای دانا چون نترسم؟

ز قیوم توانا چون نترسم؟

بگفت این، وز میان کار برخاست

وز آن خوش خوابگه بیدار برخاست

چو گشت اندر دویدن گام، تیزش

گشاد از هر دری راه گریزش

به هر در کآمدی، بی در گشایی

پریدی قفل جایی، پره جایی

اشارت کردنش گویی به انگشت

کلیدی بود بهر فتح در مشت

زلیخا چون بدید این، از عقب جست

به وی در آخرین درگاه پیوست

پی باز آمدن دامن کشیدش

ز سوی پشت، پیراهن دریده

برون رفت از کف آن غم رسیده

بسان غنچه، پیراهن دریده

زلیخا ز آن غرامت جامه زد چاک

چو سایه، خویش را انداخت بر خاک

خروشی از دل ناشاد برداشت

ز ناشادی خود فریاد برداشت

دریغ آن صید، کز دامم برون رفت

دریغ آن شهد، کز کامم برون رفت

بخش ۳۵ - رسیدن عزیز مصر در همان دم و سال از یوسف و زلیخا

چنین زد خامه نقش این فسانه

که چون یوسف برون آمد ز خانه،

برون خانه پیش آمد عزیزش

گروهی از خواص خانه، نیزش

چو در حالش عزیز آشفتگی دید

در آن آشفتگی حالش بپرسید

جوابی دادش از حسن ادب باز

تهی از تهمت افشای آن راز

عزیزش دست بگرفت از سر مهر

درون بردش به سوی آن پری‌چهر

چو با هم دیدشان، با خویشتن گفت

که: «یوسف با عزیز احوال من گفت!»

به حکم آن گمان آواز برداشت

نقاب از چهرهٔ آن راز برداشت

که: «ای میزان عدل! آن را سزا چیست

که با اهلش نه بر کیش وفا زیست؟

به کار خویش بی‌اندیشگی کرد؟

درین پرده خیانت پیشگی کرد؟»

عزیزش داد رخصت کای پری‌روی!

که کرد این کج نهادی؟ راست برگوی!

بگفت: «این بندهٔ عبری کز آغاز

به فرزندی شد از لطفت سرافراز

درین خلوت به راحت خفته بودم

درون از گرد محنت رفته بودم

چو دزدان بر سر بالینم آمد

به قصد خرمن نسرینم آمد

چو دست آورد پیش آن ناخردمند

که بگشاید ز گنج وصل من بند،

من از خواب گران بیدار گشتم

ز حال بی‌خودی، هشیار گشتم

هراسان گشت از بیداری من

گریزان شد ز خدمتکاری من

رخ از شرمندگی سوی در آورد

به روی نیک‌بختی، در برآورد

شتابان از قفای وی دویدم

برون ننهاده پا، در وی رسیدم

گرفتم دامنش را چست و چالاک

چو گل افتاد در پیراهنش چاک

گشاده چاک پیراهن دهانی

کند قول مرا، روشن‌بیانی

کنون آن به که همچون ناپسندان

کنی یک چند محبوس‌اش به زندان

و یا خود در تن و اندام پاکش

نهی دردی که سازد دردناکش

پسندی بر وی این رنج گران را

که گردد عبرتی مر دیگران را»

عزیز از وی چو بشنید این سخن را

نه بر جا دید دیگر خویشتن را

دلش گشت از طریق استقامت

زبان را ساخت شمشیر ملامت

به یوسف گفت: «چون گشتم گهرسنج

پی بیع تو خالی شد دوصد گنج

به فرزندی گرفتم بعد از آن‌ات

ز حشمت ساختم عالی مکان‌ات

زلیخا را هوادار تو کردم

کنیزان را پرستار تو کردم

غلامان حلقه در گوش تو گشتند

صفا کیش و وفا کوش تو گشتند

به مال خویش دادم اختیارت

نکردم رنجه دل در هیچ کارت

نه دستور خرد بود این که کردی

عفاک الله چه بد بود این که کردی؟

نمی‌شاید درین دیر پرآفات

جز احسان، اهل احسان را مکافات،

تو احسان دیدی و کفران نمودی

به کافر نعمتی طغیان نمودی

ز کوی حق‌گزاری رخت بستی

نمک خوردی، نمکدان را شکستی!»

چو یوسف از عزیز این تاب و تف دید

چو موی از گرمی آتش بپیچید

بدو گفت: «ای عزیز این داوری چند؟

گناهی نی، بدین خواری‌م مپسند!

زلیخا هر چه می‌گوید دروغ است

دروغ او چراغ بی‌فروغ است

مرا تا دیده، دارد در پی ام سر

که گردد کام من از وی میسر

گهی از پس درآید گه ز پیش‌ام

به هر مکر و فسون خواند به خویش‌ام

ولی هرگز بر او نگشاده‌ام چشم

به خوان وصل او ننهاده‌ام چشم

که باشم من که با خلق کریمت

نهم پای خیانت در حریمت؟

ز غربت داشتم بر سینه داغی

گرفتم از همه، کنج فراغی

زلیخا قاصدی سویم فرستاد

به رویم صد در اندیشه بگشاد

به افسون‌های شیرین، از ره‌ام برد

به همراهی درین خلوتگه‌ام برد

قضای حاجت خود خواست از من

سکون عافیت برخاست از من

گریزان رو به سوی در دویدم

به صد درماندگی اینجا رسیدم

گرفت اینک! قفای دامنم را

درید از سوی پس پیراهنم را

مرا با وی جز این کاری نبوده‌ست

برون زین کار بازاری نبوده‌ست

گرت نبود قبول این بی‌گناهی

بکن بسم الله! اینک! هر چه خواهی!»

زلیخا چون شنید این ماجرا را

به پاکی یاد کرد اول خدا را

وز آن پس خورد سوگندان دیگر

به فرق شاه مصر و تاج و افسر

به اقبال عزیز و عز و جاهش

که دولت ساخت از خاصان شاهش

بلی چون افتد اندر دعوی و بند

گواه بی‌گواهان چیست؟ سوگند!

کند سوگند بسیار، آشکاره

دروغ‌اندیشی سوگندخواره

پس از سوگند، آب از دیدگان ریخت

که: «یوسف از نخست این فتنه انگیخت»

عزیز آن گریه و سوگند چون دید

بساط راست‌بینی در نور دید

به سرهنگی اشارت کرد تا زود

زند بر جان یوسف زخمه، چون عود

به زخم غم رگ جانش خراشد

ز لوحش آیت رحمت تراشد

به زندانش کند محبوس چندان

که گردد آشکار آن سر پنهان

بخش ۳۶ - گواهی دادن طفل شیرخواره به بی‌گناهی یوسف

چو یوسف را گرفت آن مرد سرهنگ

به محنت‌گاه زندان کرد آهنگ،

به تنگ آمد دل یوسف از آن درد

نهان روی دعا در آسمان کرد

که ای دانا به اسرار نهانی!

تو را باشد مسلم رازدانی

دروغ از راست پیش توست ممتاز

که داند جز تو کردن کشف این راز؟

ز نور صدق چون دادی فروغ‌ام،

منه تهمت به گفتار دروغ‌ام!

گواهی بگذران بر دعوی من!

که صدق من شود چون صبح روشن

ز شست همت کشور گشایش

چو آمد بر هدف تیر دعایش،

در آن مجمع زنی خویش زلیخا

که بودی روز و شب پیش زلیخا

سه ماهه کودکی بر دوش خود داشت

چو جان بگرفته در آغوش خود داشت

چو سوسن بر زبان حرفی نرانده

ز تومار بیان حرفی نخوانده

فغان زد کای عزیز، آهسته‌تر باش!

ز تعجیل عقوبت بر حذر باش!

سزاوار عقوبت نیست یوسف

به لطف و مرحمت اولی‌ست یوسف

عزیز از گفتن کودکی عجب ماند

سخن با او به قانون ادب راند

که: «ای ناشسته لب ز آلایش شیر!

خدای‌ات کرده تلقین حسن تقدیر!

بگو روشن که این آتش که افروخت؟

کز آنم پردهٔ عز و شرف سوخت

بگفتا: «من نی‌ام نمام و غماز

که گویم با کسی راز کسی باز

برو در حال یوسف کن نظاره!

که پیراهن چسان‌اش گشته پاره

گر از پیش است بر پیراهنش چاک

زلیخا را بود دامن از آن پاک

ور از پس چاک شد پیراهن او

بود پاک از خیانت دامن او»

عزیز از طفل چون گوش این سخن کرد

روان تفتیش حال پیرهن کرد

چو دید از پس دریده پیرهن را

ملامت کرد آن مکاره زن را

که دانستم که این کید از تو بوده‌ست

بر آن آزاده این قید از تو بوده‌ست

زه راه ننگ و نام خویش، گشتی

طلبکار غلام خویش گشتی

پسندیدی به خود این ناپسندی

وز آن پس جرم خود بر وی فگندی

برو زین پس به استغفار بنشین!

ز خجلت روی در دیوار بنشین!

به گریه گرم کن هنگامهٔ خویش!

بشو زین حرف ناخوش نامهٔ خویش!

تو ای یوسف! زبان زین راز دربند!

به هر کس گفتن این راز مپسند!

همین بس در سخن چالاکی تو

که روشن گشت بر ما پاکی تو»

عزیز این گفت و بیرون شد ز خانه

به خوش خویی سمر شد در زمانه

تحمل دلکش است، اما نه چندین!

نکو خویی خوش است، اما نه چندین!

مکن در کار زن چندان صبوری

که افتد رخنه در سد غیوری

بخش ۳۷ - زبان به طعنهٔ زلیخا گشادن زنان مصر و به تیغ غیرت عشق دست ایشان بریدن

نسازد عشق را کنج سلامت

خوشا رسوایی و کوی ملامت

غم عشق از ملامت تازه گردد

وز این غوغا بلند، آوازه گردد

ملامت‌های عشق از هر کرانه

بود کاهل‌تنان را تازیانه

چو باشد مرکب رهرو گران خیز

شود ز آن تازیانه سیر او تیز

زلیخا را چو بشکفت آن گل راز

جهانی شد به طعن‌اش بلبل آواز

زنان مصر از آن آگاه گشتند

ملامت را حوالتگاه گشتند

به هر نیک و بدش در پی فتادند

زبان سرزنش بر وی گشادند

که: شد فارغ ز هر ننگی و نامی

دلش مفتون عبرانی غلامی

عجب‌تر کن غلام از وی نفورست

ز دمسازی و همرازی‌ش دورست

نه گاهی می‌کند در وی نگاهی

نه گامی می‌زند با وی به راهی

به هر جا آن کشد برقع ز رخسار

زند این از مژه بر دیده مسمار

همانا پیش چشم او نکو نیست

از آن رو خاطرش را میل او نیست

گر آن دلبر گهی با ما نشستی،

ز ما دیگر کجا تنها نشستی؟

زلیخا چون شنید این داستان را

فضیحت خواست آن ناراستان را

روان فرمود جشنی ساز کردند

زنان مصر را آواز کردند

چه جشنی، بزم گاه خسروانه

هزارش ناز و نعمت در میانه

بلورین جام‌ها لبریز کرده

به ماء الورد عطرآمیز کرده

در او از خوردنی‌ها هر چه خواهی

ز مرغ آورده حاضر تا به ماهی

پی حلواش داده نیکوان وام

ز لب شکر ز دندان مغز بادام

روان هر سو کنیزان و غلامان

به خدمت همچو طاووسان خرامان

پری‌رویان مصری حلقه بسته

به مسندهای زرکش خوش نشسته

ز هر خوان آنچه می‌بایست خوردند

ز هر کار آنچه می‌شایست کردند

چو خوان برداشتند از پیش آنان

زلیخا شکرگویای مدح‌خوانان

نهاد از طبع حیلت‌ساز پر فن

ترنج و گزلکی بر دست هر تن

به یک کف گزلکی در کار خود تیز

به دیگر کف ترنجی شادی‌انگیز

بدیشان گفت پس کای نازنینان!

به بزم نیکویی بالانشینان!

چرا دارید ازین سان تلخ کامم

به طعن عشق عبرانی غلامم؟

اجازت گر بود آرم برون‌اش

بدین اندیشه کردم رهنمون‌اش

همه گفتند کز هر گفت و گویی

بجز وی نیست ما را آرزویی

ترنجی کز تو اکنون بر کف ماست

پی صفراییان داروی صفراست

بریدن بی‌رخش نیکو نیاید

نمی‌برد کسی تا او نیاید!

زلیخا دایه را سوی‌اش فرستاد

که: «بگذر سوی ما، ای سرو آزاد!»

به قول دایه، یوسف درنیامد

چو گل ز افسون او خوش برنیامد

به پای خود زلیخا سوی او شد

در آن کاشانه همزانوی او شد

به زاری گفت کای نور دو دیده!

تمنای دل محنت رسیده!

ز خود کردی نخست امیدوارم

به نومیدی فتاد آخر قرارم

فتادم در زبان مردم از تو

شدم رسوا میان مردم از تو

گرفتم آن که در چشم تو خوارم

به نزدیک تو بس بی‌اعتبارم

مده زین خواری و بی‌اعتباری

ز خاتونان مصرم شرمساری!

شد از انفاس آن افسونگر گرم

دل یوسف به بیرون آمدن نرم

ز خلوت خانه ، آن گنج نهفته

برون آمد چو گلزار شکفته

زنان مصر کن گلزار دیدند

ز گلزارش گل دیدار چیدند،

به یک دیدار کار از دستشان رفت

زمام اختیار از دستشان رفت

چو هر یک را در آن دیدار دیدن

تمنا شد ترنج خود بریدن،

ندانسته ترنج از دست خود باز

ز دست خود بریدن کرد آغاز

چو دیدندش که جز والا گهر نیست

بر آمد بانگ از ایشان کاین بشر نیست!

زلیخا گفت: «هست این، آن یگانه

کز اوی‌ام سرزنش‌ها را نشانه

ملامت کز شما بر جان من بود

همه از عشق این نازک بدن بود

مراد جان و تن من خواندم او را

به وصل خویشتن من خواندم او را

ولی او سر به کارم در نیاورد

امید روزگارم بر نیاورد

اگر ننهد به کام من دگر پای

ازین پس کنج زندان سازمش جای

رسد کارش در آن زندان به خواری

گذارد عمر در محنت‌گزاری»

بدیشان گفت: «یوسف را چو دیدید

ز تیغ مهر او کف‌ها بریدید

اگر در عشق وی معذوری‌ام هست،

بدارید از ملامت کردنم دست!

چو یاران از در یاری در آیید!

درین کارم مددکاری نمایید!»

همه چنگ محبت ساز کردند

نوای معذرت آغاز کردند

که: «یوسف خسرو اقلیم جان است

بر آن اقلیم، حکم او روان است

غمش گر مایهٔ رنجوری توست

جمالش حجت معذوری توست

دل سنگین به مهرت نرم بادش!

وز این نامهربانی شرم بادش!»

وز آن پس رو سوی یوسف نهادند

سخن را در نصیحت داد دادند

بدو گفتند کای عمر گرامی!

دریده پیرهن در نیکنامی!

زلیخا خاک شد در راهت، ای پاک!

همی کش گه گهی دامن بر این خاک!

به دفع حاجتش حجت رها کن!

ز تو چون حاجتی خواهد، روا کن!

حذر کن! ز آنکه چون مضطر شود دوست

به خواری دوست را از سرکشد پوست

چو از لب بگذرد سیل خطرمند

نهد مادر به زیر پای، فرزند

خدا را، بر وجود خود ببخشای!

به روی او در مقصود بگشای!

وگر باشد تو را از وی ملالی

که چندانش نمی‌بینی جمالی!!!،

چو زو ایمن شوی، دمساز ما باش!!

نهانی همدم و همراز ما باش!!

که ما هر یک به خوبی بی‌نظیریم

سپهر حسن را ماه منیریم

چو بگشاییم لب‌های شکرخا

ز خجلت لب فروبندد زلیخا

چنین شیرین و شکرخا که ماییم،

زلیخا را چه قدر آنجا که ماییم!

چو یوسف گوش کرد افسونگری‌شان

پی کام زلیخا یاوری شان

گذشتن از ره دین و خرد، نیز

نه تنها بهر وی، از بهر خود نیز!

پریشان شد ز گفت و گوی ایشان

بگردانید روی از روی ایشان

به حق برداشت کف بهر مناجات

که: «ای حاجت روای اهل حاجات

پناه پردهٔ عصمت‌نشینان!

انیس خلوت عزلت‌گزینان!

عجب درمانده‌ام در کار اینان

مرا زندان به از دیدار اینان

به، ار صد سال در زندان نشینم،

که یک دم طلعت اینان ببینم!»

چو زندان خواست یوسف از خداوند

دعای او به زندان ساخت‌اش بند

اگر بودی ز فضلش عافیت‌خواه

سوی زندان قضا ننمودی‌اش راه

برستی ز آفت آن ناپسندان

دلی فارغ ز محنت‌های زندان

بخش ۳۸ - به زندان رفتن یوسف

چو از دستان آن ببریده‌دستان

همه از خود پرستی بت‌پرستان

دل یوسف نگشت از عصمت خویش

بسی از پیشتر شد عصمتش بیش،

همه خفاش آن خورشید گشتند

ز نور قرب وی نومید گشتند

زلیخا را غبارانگیز کردند

به زندان کردن او تیز کردند

زلیخا با عزیز آمیخت یک شب

ز دل این غصه بیرون ریخت یک شب

که: «گشتم زین پسر بدنام در مصر

شدم رسوای خاص و عام در مصر

درین قول‌اند مرد و زن موافق

که من بر وی از جان‌ام گشته عاشق

در آن فکرم که دفع این گمان را

سوی زندان فرستم این جوان را

به هر کوی‌اش به عجز و نامرادی

بگردانم منادی در منادی

که این باشد سزای آن بداندیش

که انبازی کند با خواجهٔ خویش

چو مردم قهر من با او ببینند

از آن ناخوش گمان یک‌سو نشینند»

عزیز اندیشهٔ او را پسندید

ز استصواب آن طبعش، بخندید

بگفتا: «من تفکر پیشه کردم

درین معنی بسی اندیشه کردم

نچیدم گوهری به ز آنکه سفتی

نیامد در دلم به ز آنچه گفتی

به دست توست اکنون اختیارش

ز راه خویشتن بنشان غبارش!»

زلیخا از وی این رخصت چو بشنید

سوی یوسف عنان کید پیچید

که: «گر کامم دهی کامت برآرم

به اوج کبریا نامت برآرم

وگرنه صد در محنت گشاده

پی زجر تو زندان ایستاده

به رویم خرم و خندان نشینی

از آن بهتر که در زندان نشینی!»

زبان بگشاد یوسف در خطابش

بداد آن‌سان که می‌دانی! جوابش

زلیخا از جواب او برآشفت

به سرهنگان بی‌فرهنگ خود گفت

که زرین افسرش از سر فکندند

خشن پشمینه‌اش در بر فکندند

ز آهن بند بر سیمش نهادند

به گردن طوق تسلیمش نهادند

بسان عیسی‌اش بر خر نشاندند

به هر کویی ز مصر آن خر براندند

منادی‌زن منادی برکشیده

که: «هر سرکش غلام شوخ‌دیده

که گیرد شیوهٔ بی‌حرمتی پیش

نهد پا در فراش خواجهٔ خویش،

بود لایق که همچون ناپسندان

بدین خواری برندش سوی زندان»

چو در زندان گرفت از جنبش آرام

به زندانبان زلیخا داد پیغام

کزین پس محنت‌اش مپسند بر دل!

ز گردن غل، ز پایش بند بگسل!

یکی خانه برای او جدا کن!

جدا از دیگران، آنجاش جا کن!

در آن خانه چو منزل ساخت یوسف

بساط بندگی انداخت یوسف

رخ آورد آنچنان که‌ش بود عادت

در آن منزل به مهراب عبادت

چو مردان در مقام صبر بنشست

به شکر آن که از کید زنان رست

بخش ۳۹ - احسان یوسف به زندانیان و تعبیر خواب ایشان و شاه مصر را کردن

ز مادر هر که دولتمند زاید

فروغ دولتش ظلمت زداید

به خارستان رود، گلزار گردد

گل از وی نافهٔ تاتار گردد

به زندان گر درآید، خرم و شاد

کند زندانیان را از غم آزاد

چو زندان بر گرفتاران زندان

شد از دیدار یوسف باغ خندان

همه از مقدم او شاد گشتند

ز بند درد و رنج آزاد گشتند

اگر زندانی‌ای بیمار گشتی

اسیر محنت تیمار گشتی،

کمر بستی پی بیمارداری‌ش

خلاصی دادی از تیمار و خواری‌ش

وگر جا بر گرفتاری شدی تنگ

سوی تدبیر کارش کردی آهنگ

وگر بر مفلسی عشرت شدی تلخ

ز ناداری نمودی غره‌اش سلخ،

ز زرداران کلید زر گرفتی

ز عیشش قفل تنگی برگرفتی

وگر خوابی بدیدیی نیک‌بختی

به گرداب خیال افتاده رختی

شنیدی از لبش تعبیر آن خواب

به خشکی آمدی رختش ز گرداب

دو کس از محرمان شاه آن بوم

ز خلوتگاه قربش مانده محروم،

به زندان همدمش بودند و همراز

در آن ماتمکده با وی هم‌آواز

به یک شب هر یکی دیدند خوابی

کز آن در جانشان افتاد تابی

یکی را مژده‌ده، خواب از نجاتش

یکی را مخبر، از قطع حیاتش

ولی تعبیر آن ز ایشان نهان بود

وز آن بر جانشان بار گران بود

به یوسف خواب‌های خود بگفتند

جواب خواب‌های خود شنفتند

یکی را گوشمال از دار دادند

یکی را بر در شه بار دادند

جوان مردی که سوی شاه می‌رفت

به مسندگاه عز و جاه می‌رفت

چو رو سوی شه مسندنشین کرد

به وی یوسف وصیت اینچنین کرد

که چون در صحبت شه باریابی

به پیشش فرصت گفتار یابی،

مرا در مجلسش یادآوری زود

کز آن یادآوری وافر بری سود

بگویی هست در زندان غریبی

ز عدل شاه دوران بی‌نصیبی

چنین‌اش بی‌گنه مپسند رنجور!

که هست این از طریق معدلت دور

چو خورد آن بهره‌مند از دولت و جاه

می از قرابهٔ قرب شهنشاه،

چنان رفت آن وصیت از خیالش

که بر خاطر نیامد چند سال‌اش!

بسا قفلا که ناپیدا کلیدست

بر او راه گشایش ناپدیدست

ز نا گه، دست صنعی در میان نه

به فتح‌اش هیچ صانع را گمان نه،

پدید آید ز غیب او را گشادی

ودیعت در گشادش هر مرادی

چو یوسف دل ز حیلت‌های خود کند

برید از رشتهٔ تدبیر، پیوند

ز پندار خودی و بخردی رست

گرفت‌اش فیض فضل ایزدی، دست

شبی سلطان مصر آن شاه بیدار

به خوابش هفت گاو آمد پدیدار

همه بسیار خوب و سخت فربه

به خوبی و خوشی از یکدگر به

وز آن پس هفت دیگر در برابر

پدید آمد سراسر خشک و لاغر

در آن هفت نخستین روی کردند

بسان سبزه آن را پاک خوردند

بدین سان سبز و خرم هفت خوشه

که دل ز آن قوت بردی، دیده توشه

برآمد وز عقب هفت دگر خشک

بر آن پیچید و کردش سر به سر خشک

چو سلطان بامداد از خواب برخاست

ز هر بیداردل تعبیر آن خواست

همه گفتند کاین خواب محال است

فراهم کردهٔ وهم و خیال است

به حکم عقل تعبیری ندارد

بجز اعراض تدبیری ندارد

جوان مردی که از یوسف خبر داشت

ز روی کار یوسف پرده برداشت

که: «در زندان همایونفر جوانی‌ست

که در حل دقایق خرده‌دانی‌ست

اگر گویی بر او بگشایم این راز

وز او تعبیر خوابت آورم باز»

بگفتا: «اذن خواهی چیست از من؟

چه بهتر کور را، از چشم روشن؟»

روان شد جانب زندان جوان مرد

به یوسف حال خواب شه بیان کرد

بگفتا: «گاو و خوشه هر دو سال‌اند

به اوصاف خودش وصاف حال‌اند

چو باشد خوشه سبز و گاو فربه

بود از خوبی سال‌ات خبر ده

چو باشد خوشه خشک و گاو لاغر

بود از سال تنگ‌ات قصه‌آور

نخستین سال‌های هفت گانه

بود باران و آب و کشت و دانه

همه عالم ز نعمت پر بر آید

وز آن پس هفت سال دیگر آید

که نعمت‌های پیشین خورده گردد

ز تنگی جان خلق آزرده گردد

نبارد ز آسمان ابر عطایی

نروید از زمین شاخ گیایی

ز عشرت مال‌داران دست دارند

ز تنگی تنگ‌دستان جان سپارند

چنان نان کم شود بر خوان دوران

که گوید آدمی نان! و دهد جان»

جوان مرد این سخن بشنید و برگشت

حریف بزم شاه دادگر گشت

حدیث یوسف و تعبیر او گفت

دل شاه از غمش چون غنچه بشکفت

بگفتا: «خیز و یوسف را بیاور!

کز او به گرددم این نکته باور

سخن کز دوست آری، شکرست آن

ولی گر خود بگوید خوشترست آن»

دگر باره به زندان شد روانه

ببرد این مژده سوی آن یگانه

که: «ای سرو ریاض قدس، بخرام!

سوی بستان سرای شاه نه گام!»

بگفتا: «من چه آیم سوی شاهی

که چون من بی‌کسی را، بی‌گناهی

به زندان سال‌ها محبوس کرده‌ست

ز آثار کرم مایوس کرده‌ست؟

اگر خواهد که من بیرون نهم پای

ازین غمخانه، گو: اول بفرمای

که آنانی که چون رویم بدیدند

ز حیرت در رخم کف‌ها بریدند،

به یک جا چون ثریا با هم آیند

نقاب از کار من روشن گشایند

که جرم من چه بود، از من چه دیدند؟

چرا رختم سوی زندان کشیدند؟

بود کاین سر شود بر شاه، روشن

که پاک است از خیانت دامن من

مرا پیشه، گناه‌اندیشگی نیست

در اندیشه، خیانت‌پیشگی نیست»

جوان مرد این سخن چون گفت با شاه

زنان مصر را کردند آگاه

که پیش شاه یک‌سر جمع گشتند

همه پروانهٔ آن شمع گشتند

چو ره کردند در بزم شه آن جمع

زبان آتشین بگشاد چون شمع

کز آن شمع حریم جان چه دیدید،

که بر وی تیغ بدنامی کشیدید؟!

ز رویش در بهار و باغ بودید،

چرا ره سوی زندان‌اش نمودید؟

بتی کزار باشد بر تنش گل،

کی از دانا سزد بر گردنش غل؟

گلی که‌ش نیست تاب باد شبگیر

به پایش چون نهد جز آب، زنجیر؟

زنان گفتند کای شاه جوان‌بخت!

به تو فرخنده‌فر هم تاج و هم تخت!

ز یوسف ما بجز پاکی ندیدیم

بجز عز و شرفناکی ندیدیم

نباشد در صدف گوهر چنان پاک

که بود از تهمت، آن جان جهان، پاک

زلیخا نیز بود آنجا نشسته

زبان از کذب و جان از کید، رسته

ز دستان‌های پنهان زیر پرده،

ریاضت‌های عشقش، پاک کرده

فروغ راستی‌ش از جان علم زد

چو صبح راستین، از صدق دم زد

بگفتا: «نیست یوسف را گناهی

منم در عشق او گم کرده راهی

به زندان از ستم‌های من افتاد

در آن غم‌ها از غم‌های من افتاد

جفایی کو رسید او را ز جافی

کنون واجب بود او را تلافی

هر احسان کید از شاه نکوکار

به صد چندان بود یوسف سزاوار»

چو شاه این نکتهٔ سنجیده بشنید

چو گل بشکفت و چون غنچه بخندید

اشارت کرد کز زندان‌اش آرند

بدان خرم سرا بستان‌اش آرند

به ملک جان بود شاه نکوبخت

مقام شه نشاید جز سر تخت

بخش ۴۰ - بیرون آمدن یوسف از زندان و وفات عزیز مصر و تنهایی زلیخا

درین دیر کهن رسمی‌ست دیرین

که بی‌تلخی نباشد عیش، شیرین

شب یوسف چو بگذشت از درازی

طلوع صبح کردش کارسازی

پی تعظیم و اکرام وی از شاه

خطاب آمد به نزدیکان درگاه

کز ایوان شه خورشیداورنگ

به میدانی ز هر جانب دو فرسنگ

دو رویه تا به زندان ایستادند

تجمل‌های خود را عرضه دادند

چو یوسف شد سوی خسرو روانه

به خلعت‌های خاص خسروانه

فراز مرکبی از پای تا فرق

چو کوهی گشته در زر و گهر غرق

چو آمد بارگاه شه پدیدار

فرود آمد ز رخش تیز رفتار

ز قرب مقدمش چون شه خبر یافت

به استقبال او چون بخت بشتافت

به پهلوی خودش بر تخت بنشاند

به پرسش‌های خوش با وی سخن‌راند

نخست از خواب خود پرسید و تعبیر

درآمد لعل نوشینش به تقدیر

وز آن پس کردش از هر جا سؤالی

بپرسیدش ز هر کاری و حالی

جواب دلکش و مطبوع گفت‌اش

چنانک آمد از آن گفتن شگفت‌اش

در آخر گفت: «این خوابی که دیدم،

ز تو تعبیر آن روشن شنیدم،

چسان تدبیر آن کردن توانیم؟

غم خلق جهان خوردن توانیم؟»

بگفتا: «باید ایام فراخی

که ابر و نم نیفتد در تراخی

منادی کردن اندر هر دیاری

که نبود خلق را جز کشت، کاری

چو از دانه شود آگنده خوشه

نهندش همچنان از بهر توشه

چو باشد خوشه در خانه، درنگی

نیارد روزگار قحط و تنگی

برد هر کس برای عیش تیره

به قدر حاجت خود ز آن ذخیره

ولی هر کار را باید کفیلی

که از دانش بود با وی دلیلی

به دانش غایت آن کار داند

چو داند کار را کردن تواند

به من تفویض کن تدبیر این کار!

که نید دیگری چون من پدیدار»

چو شاه از وی بدید این کارسازی

به ملک مصر دادش سرفرازی

چو شاه از وی بدید این کارسازی

به ملک مصر دادش سرفرازی

سپه را بندهٔ فرمان او کرد

زمین را عرصهٔ میدان او کرد

به جای خود به تخت زر نشاندش

به صد عزت عزیز مصر خواندش

چو یوسف را خدا داد این بلندی

به قدر این بلندی ارجمندی،

عزیز مصر را دولت زبون گشت

لوای حشمت او سرنگون گشت

دلش طاقت نیاورد این خلل را

به زودی شد هدف تیر اجل را

زلیخا روی در دیوار غم کرد

ز بار هجر یوسف پشت خم کرد

نه از جاه عزیزش خانه آباد

نه از اندوه یوسف خاطر آزاد

فلک کو دیرمهر و زودکین است

درین حرمان سرا کار وی این است

یکی را برکشد چون خور بر افلاک

یکی را افکند چون سایه بر خاک

بخش ۴۱ - ابتلای زلیخا به محنت فراق بعد از وفات عزیز مصر

دلی کز دلبری ناشاد باشد

ز هر شادی و غم آزاد باشد

غمی دیگر نگیرد دامن او

نگردد شادی‌ای پیرامن او

زلیخا بود مرغی محنت آهنگ

جهان چون خانهٔ مرغان بر او تنگ

غم یوسف ز جان او نمی‌رفت

حدیثش از زبان او نمی‌رفت

درین وقتی که رفت از سر عزیزش

نماند اسباب دولت هیچ چیزش،

خیال روی یوسف یار او بود

انیس خاطر افگار او بود

به یادش روی در ویرانه‌ای کرد

وطن در کنج محنت‌خانه‌ای کرد

ز مژگان دم به دم خوناب می‌ریخت

مگر خوناب خون ناب می‌ریخت

چو بود از تاب دل، سوزان تب او

مژه می‌ریخت آبی بر لب او

نمی‌شست از رخ آن خونابه گویی

از آن خونابه بودش سرخ‌رویی

گهی کندی به ناخن روی گلگون

چو چشم خود گشادی چشمهٔ خون

گهی سینه گهی دل می‌خراشید

ز جان جز نقش جانان می‌تراشید

فراوان سال‌ها کار وی این بود

ز هجران رنج و تیمار وی این بود

جوانی، تیره گشت از چرخ پیرش

به رنگ شیر شد موی چو قیرش

گریزان گشت زاغ از تیر تقدیر

به جای زاغ شد بوم آشیان‌گیر

به روی تازه چون گلچین‌اش افتاد

شکن در صفحهٔ نسرین‌اش افتاد

سهی سروش ز بار عشق خم شد

سرش چون حلقه همراز قدم شد

نه سر، نی پای بود از بخت واژون

ز بزم وصل، همچون حلقه بیرون

درین نم دیده خاک، از خون مردم

چو شد سرمایهٔ بینایی‌اش گم،

به پشت خم از آن بودی سرش پیش

که جستی گم شده سرمایهٔ خویش

به سر بردی در آن ویران، مه و سال

سرش ز افسر تهی، پایش ز خلخال

تهی از حله‌های اطلس‌اش دوش

سبک از دانه‌های گوهرش گوش

به مهر یوسف‌اش از خاک بستر

به از مهد حریر حورگستر

نرفتی غیر «یوسف!» بر زبانش

نبودی غیر او آرام جانش

خبرگویان ز یوسف لب ببستند

پس زانوی خاموشی نشستند

زلیخا را ز تنهایی چو جان کاست

به راه یوسف از نی خانه‌ای خواست

بدو کردند نی‌بستی حواله

چون موسیقار پر فریاد و ناله

چو کردی از جدایی ناله آغاز

جدا برخاستی از هر نی آواز

چو از هجر آتش اندر وی گرفتی

ز آهش شعله اندر نی گرفتی

به حسرت بر سر راهش نشستی

خروشان بر گذرگاهش نشستی

چو بی‌یوسف رسیدی خیلی از راه

به طنزش کودکان کردندی آگاه

که: «اینک در رسید از راه، یوسف

به رویی رشک مهر و ماه، یوسف»

زلیخا گفتی: «از یوسف در اینان

نمی‌یابم نشان، ای نازنینان!

به دل زین طنز مپسندید داغم!

که نید بوی یوسف در دماغم

به هر منزل که آن دلدار گردد

جهان پر نافهٔ تاتار گردد»

چو یوسف در رسیدی با گروهی

کز ایشان در دل افتادی شکوهی

بگفتندی که: «از یوسف خبر نیست

درین قوم از قدوم او اثر نیست»

بگفتی: «در فریب من مکوشید!

قدوم دوست را از من مپوشید!»

چو کردی گوش آن حیران مهجور

ز چاووشان، نوای «دور شو، دور!»

زدی افغان که: «من عمری ست دورم

به صد محنت درین دوری صبورم»

بگفتی این و بی‌هوش اوفتادی

ز خود کردی فراموش اوفتادی

ز جام بیخودی از دست رفتی

چنان بیخود، در آن نی‌بست رفتی

بدین دستور بودی روزگاری

نبودی غیر ازین‌اش کار و باری

بخش ۴۲ - التفات نکردن یوسف به زلیخا در کفر و التفات به وی پس از توحید

زلیخا کرد بعد از ره‌نشینی

هوای دولت دیدار بینی

شبی سر پیش آن بت بر زمین سود

که عمری در پرستش کاری‌اش بود

بگفت: «ای قبلهٔ جانم جمالت!

سر من در عبادت پایمالت!

تو را عمری‌ست کز جان می‌پرستم

برون شد گوهر بینش ز دستم

به چشم خود ببین رسوایی‌ام را!

به چشمم بازدهٔ بینایی‌ام را!

ز یوسف چند باشم مانده مهجور؟

بده چشمی که رویش بینم از دور!

چو شاه خور به تخت خاور آمد

صهیل ابلق یوسف بر آمد

برون آمد زلیخا چون گدایی

گرفت از راه یوسف تنگنایی

به رسم دادخواهان داد برداشت

ز دل ناله، ز جان فریاد برداشت

کس از غوغا، به حال او نیفتاد

به حالی شد که او را کس مبیناد!

ز درد دل فغان می‌کرد و می‌رفت

ز آه آتش فشان می‌کرد و می‌رفت

به محنت خانهٔ خود چون پی آورد

دو صد شعله به یک مشت نی آورد

به پیش آورد آن سنگین صنم را

زبان بگشاد تسکین الم را

که ای سنگ سبوی عز و جاهم!

به هر راهی که باشم سنگ راهم!

تو سنگی، خواهم از ننگ تو رستن!

به سنگی گوهر قدرت شکستن

بگفت این، پس به زخم سنگ خاره

خلیل آسا شکست‌اش پاره پاره

ز شغل بت‌شکستن چون بپرداخت

به آب چشم و خون دل وضو ساخت

تضرع کرد و رو بر خاک مالید

به درگاه خدای پاک نالید:

«اگر رو بر بت آوردم، خدایا!

به آن بر خود جفا کردم، خدایا!،

به لطف خود جفای من بیامرز!

خطا کردم، خطای من بیامرز!

چو آن گرد خطا از من فشاندی،

به من ده باز! آنچ از من ستاندی!

چو برگشت از ره، آن بر مصریان شاه

گرفت افغان‌کنان بازش سرراه

که: «پاکا، آنکه شه را ساخت بنده!

ز ذل و عجز کردش سرفکنده!

به فرق بندهٔ مسکین محتاج،

نهاد از عز و جاه خسروی تاج!»

چو جا کرد این سخن در گوش یوسف

برفت از هیبت آن هوش یوسف

به حاجب گفت کاین تسبیح‌خوان را،

که برد از جان من تاب و توان را

به خلوت‌خانهٔ خاص من آور!

به جولانگاه اخلاص من آور!

که تا یک شمه از حالش بپرسم

وز این ادبار و اقبالش بپرسم

کز آن تسبیح چون شور و شغب کرد

عجب ماندم، که تاثیری عجب کرد

گرش دردی نه دامنگیر باشد،

کلامش را کی این تاثیر باشد؟

ز غوغای سپه چون رست یوسف

به خلوتگاه خود بنشست یوسف،

درآمد حاجب از در، کای یگانه!

به خوی نیک در عالم فسانه!

ستاده بر در اینک آن زن پیر

که در ره مرکبت را شد عنانگیر

بگفتا: «حاجت او را روا کن!

اگر دردی‌ش هست آن را دوا کن!»

بگفت: «او نیست ز آن سان کوته‌اندیش

که با من باز گوید حاجت خویش»

بگفتا: «رخصت‌اش ده! تا درآید

حجاب از حال خود، هم خود گشاید»

چو رخصت یافت، همچون ذره رقاص

درآمد شادمان در خلوت خاص

چو گل خندان شد و چون غنچه بشکفت

دهان پرخنده یوسف را دعا گفت

ز بس خندیدنش یوسف عجب کرد

ز وی نام و نشان وی طلب کرد

بگفت: «آنم که چون روی تو دیدم

تو را از جمله عالم برگزیدم

جوانی در غمت بر باد دادم

بدین پیری که می‌بینی رسیدم

گرفتی شاهد ملک اندر آغوش

مرا یک بارگی کردی فراموش»

چو یوسف زین سخن دانست کو کیست

ترحم کرد و بر وی زار بگریست

بگفتا: «ای زلیخا! این چه حال است؟

چرا حالت بدین‌سان در وبال است؟»

چو یوسف گفت با وی «ای زلیخا!»

فتاد از پا زلیخا، بی‌زلیخا

شراب بیخودی زد از دلش جوش

برفت از لذت آوازش از هوش

چو باز از بیخودی آمد به خود باز

حکایت کرد یوسف با وی آغاز

بگفتا: «کو جوانی و جمالت؟»

بگفت: «از دست شد دور از وصالت!»

بگفتا: «خم چرا شد سرو نازت؟»

بگفت: «از بار هجر جانگدازت!»

بگفتا: «چشم تو بی‌نور چون است؟»

بگفت: «از بس که بی‌تو غرق خون است!»

بگفتا: «کو زر و سیمی که بودت؟

به فرق آن تاج و دیهیمی که بودت؟»

بگفت: «از حسن تو هر کس سخن راند

ز وصفت بر سر من گوهر افشاند

سر و زر را نثار پاش کردم

به گوهر پاشی‌اش پاداش کردم

نماند از سیم و زر چیزی به دستم

کنون دل گنج عشق، اینم که هستم!»

بگفتا: «حاجت تو چیست امروز؟

ضمان حاجت تو کیست امروز؟»

بگفت: «از حاجت‌ام آزرده جانی

نخواهم جز تو حاجت را ضمانی

اگر ضامن شوی آن را به سوگند

به شرح آن گشایم از زبان، بند

وگر نی، لب ز شرح آن ببندم

غم و درد دگر بر خود پسندم»

«قسم گفتا: به آن کان فتوت

به آن معمار ارکان نبوت،

کز آتش لاله و ریحان دمیدش

لباس حلت از یزدان رسیدش،

که هر حاجت که امروز از تو دانم

روا سازم به زودی، گر توانم!»

بگفت: «اول جمال است و جوانی

بدان گونه که خود دیدی و دانی

دگر چشمی که دیدار تو بینم

گلی از باغ رخسار تو چینم»

بجنبانید لب، یوسف دعا را

روان کرد از دو لب آب بقا را

جمال مرده‌اش را زندگی داد

رخش را خلعت فرخندگی داد

به جوی رفته باز آورد آبش

وز آن شد تازه، گلزار شبابش

سپیدی شد ز مشکین مهره‌اش دور

درآمد در سواد نرگسش نور

خم از سرو گل‌اندامش برون رفت

شکنج از نقرهٔ خامش برون رفت

جمالش را سر و کاری دگر شد

ز عهد پیشتر هم بیشتر شد

دگر ره یوسف‌اش گفت: «این نکوخوی!

مراد دیگرت گر هست، برگوی!»

«مرادی نیست گفتا: غیر ازینم،

که در خلوتگه وصلت نشینم

به روز اندر تماشای تو باشم

به شب رو بر کف پای تو باشم

فتم در سایهٔ سرو بلندت

شکر چینم ز لعل نوشخندت

نهم مرهم دل افگار خود را

به کام خویش بینم کار خود را»

چو یوسف این تمنا کرد از او گوش

زمانی سر به پیش افکند خاموش

نظر بر غیب، بودش انتظاری

جواب او نه «نی» گفت و نه «آری»

میان خواست حیران بود و ناخواست

که آواز پر جبریل برخاست

پیام آورد کای شاه شرفناک!

سلامت می‌رساند ایزد پاک

که ما عجز زلیخا را چو دیدیم

به تو عرض نیازش را شنیدیم،

دلش از تیغ نومیدی نخستیم

به تو بالای عرشش عقد بستیم

تو هم عقدی‌ش کن جاوید پیوند!

که بگشاید به آن از کار او بند

ز عین عاطفت یابی نظرها

شود زاینده ز آن عقدت گهرها»

بخش ۴۳ - عقد نکاح بستن یوسف با زلیخا

چو فرمان یافت یوسف از خداوند

که بندد با زلیخا عقد پیوند

اساس انداخت جشن خسروانه

نهاد اسباب جشن اندر میانه

شه مصر و سران ملک را خواند

به تخت عز و صدر جاه بنشاند

به قانون خلیل و دین یعقوب

بر آیین جمیل و صورت خوب

زلیخا را به عقد خود درآورد

به عقد خویش یکتا گوهر آورد

ز رحمت جای بر تخت زرش کرد

کنار خویش بالین سرش کرد

چو یوسف گوهر ناسفته را دید

ز باغش غنچهٔ نشکفته را چید،

بدو گفت: «این گهر ناسفته چون ماند؟

گل از باد سحر نشکفته چون ماند؟»

بگفتا: «جز عزیزم کس ندیده‌ست

ولی او غنچهٔ باغم نچیده‌ست

به راه جاه اگر چه تیزتگ بود

به وقت کامرانی سست رگ بود!

به طفلی در، که خوابت دیده بودم

ز تو نام و نشان پرسیده بودم

بساط مرحمت گسترده بودی

به من این نقد را بسپرده بودی

بحمد الله که این نقد امانت

که کوته ماند از آن دست خیانت،

دوصد بار ارچه تیغ بیم خوردم،

به تو بی‌آفتی تسلیم کردم»

چو یوسف این سخن را ز آن پری‌چهر

شنید، افزود از آن‌اش مهر بر مهر

ز حرفی کز کمال عشق خیزد

کجا معشوق با عاشق ستیزد!

بخش ۴۴ - وفات یافتن یوسف و هلاک شدن زلیخا از مفارقت وی

زلیخا چون ز یوسف کام دل یافت

به وصل دایمش آرام دل یافت

به دل خرم، به خاطر شاد می‌زیست

ز غم‌های جهان آزاد می‌زیست

تمادی یافت ایام وصالش

در آن دولت ز چل بگذشت سال‌اش

پیاپی داد آن نخل برومند

بر فرزند، بل فرزند فرزند

شبی بنهاده یوسف سر به مهراب

ره بیداری‌اش، زد رهزن خواب

پدر را دید با مادر نشسته

به رخ چون خور نقاب نور بسته

ندا کردند کای فرزند، دریاب!

کشید ایام دوری دیر، بشتاب!

به دیگر روز، یوسف بامدادان

که شد دل‌ها ز فیض صبح شادان

به برکرده لباس شهریاری

برون آمد به آهنگ سواری

چو پا در یک رکاب آورد، جبریل

بدو گفتا: «مکن زین بیش تعجیل!

امان نبود ز چرخ عمر فرسای

که ساید بر رکاب دیگرت پای

عنان بگسل ز آمال و امانی!

بکش پا از رکاب زندگانی!»

چو یوسف این بشارت کرد ازو گوش

ز شادی شد بر او هستی فراموش

ز شاهی دامن همت بیفشاند

یکی از وارثان ملک را خواند

به جای خود شه آن مرز کردش

به خصلت‌های نیک اندرز کردش

به کف جبریل حاضر دشت سیبی

که باغ خلد از آن می‌داشت زیبی

چو یوسف را به دست آن سیب بنهاد

روان آن سیب را بویید و جان داد

چو یوسف را از آن بو جان برآمد

ز جان حاضران افغان برآمد

ز بس بالا گرفت آواز فریاد

صدا در گنبد فیروزه افتاد

زلیخا گفت کاین شور و فغان چیست؟

پر از غوغا زمین و آسمان چیست؟

بدو گفتند کن شاه جوان‌بخت

به سوی تخته رو کرد از سر تخت

وداع کلبهٔ تنگ جهان کرد

وطن بر اوج کاخ لامکان کرد

چو بشنید این سخن از خویشتن رفت

فروغ نیر هوش‌اش ز تن رفت

ز هول این حدیث، آن سرو چالاک

سه روز افتاد همچون سایه بر خاک

چو چارم روز شد ز آن خواب بیدار

سماع آن ز خود بردش دگر بار

سه بار این سان سه روز از خود همی رفت

به داغ سینه‌سوز از خود همی‌رفت

چهارم بار چون آمد به خود باز

ز یوسف کرد اول پرسش آغاز

جز این از وی خبر بازش ندادند

که همچون گنج در خاکش نهادند

نخست از دور چرخ ناموافق

گریبان چاک زد چون صبح صادق

به سینه از تغابن سنگ می‌زد

تپانچه بر رخ گلرنگ می‌زد

به سوی فرق نازک برد پنجه

ز زور پنجه آن را ساخت رنجه

ز ریحان سرو بستان را سبک کرد

به چیدن سنبلستان را تنک کرد

ز دل نوحه، ز جان فریاد برداشت

فغان از سینهٔ ناشاد برداشت

«وفادار! وفاداری نه این بود

به یاران شیوهٔ یاری نه این بود

عجب خاری شکستی در دل من

که بیرون ناید الا از گل من

همان بهتر کز اینجا پر گشایم

به یک پرواز کردن سویت آیم»

به یک جنبش از آن اندوه‌خانه

به رحلتگاه یوسف شده روانه

ندید آنجا نشان ز آن گوهر پاک

بجز خرپشته‌ای از خاک نمناک

بر آن خرپشته آن خورشیدپایه

به خاک انداخت خود را همچو سایه

گهی فرقش همی بوسید و گه پای

فغان می‌زد ز دل کای وای من وای!

زدی آتش به خاشاک وجودم

از آن پیچان رود بر چرخ دودم

چو درد و حسرتش از حد فزون شد

به رسم خاک بوسی سرنگون شد

دو چشم خود به انگشتان درآورد

دو نرگس را ز نرگس دان برآورد

به خاک وی فکند از کاسهٔ سر

که نرگس کاشتن در خاک بهتر

به خاکش روی خون آلود بنهاد

به مسکینی زمین بوسید و جان داد

خوش آن عاشق که چون جانش برآید

به بوی وصل جانانش برآید

حریفان حال او را چون بدیدند

فغان و ناله بر گردون کشیدند

هر آن نوحه که بهر یوسف او کرد

همی کردند بر وی با دو صد درد

بشستندش ز دیده اشک‌باران

چو برگ گل ز باران بهاران

بسان غنچه کز شاخ سمن رست

بر او کردند زنگاری کفن چست

ز گرد فرقت‌اش رخ پاک کردند

به جنب یوسف‌اش در خاک کردند

ولی دانای این شیرین حکایت

که دارد از کهن‌پیران روایت

چنین گوید که با هر جانب از نیل

که جسم پاک یوسف یافت تحویل،

به دیگر جانبش قحط و وبا خاست

به جای نعمت انواع بلا خاست

بر این آخر قرار کار دادند

که در تابوتی از سنگ‌اش نهادند

شکاف سنگ قیراندای کردند

میان قعر نیل‌اش جای کردند

ببین حیله که چرخ بی‌وفا کرد

که بعد مرگش از یوسف جدا کرد

یکی شد غرق بحر آشنایی

یکی لب‌تشنه در بر جدایی

نگوید کس که مردی در کفن رفت،

بدین مردانگی کن شیرزن رفت

نخست از غیر جانان دیده برکند

وز آن پس نقد جان بر خاکش افکند

هزاران فیض بر جان و تنش باد!

به جانان دیدهٔ جان روشن‌اش باد!

بخش ۴۵ - در خاتمهٔ کتاب

بحمدالله که بر رغم زمانه

به پایان آمد این دلکش فسانه

ورق‌ها از پریشانی رهیدند

به دامن پای جمعیت کشیدند

چو گل هر دم رواجی تازه‌شان باد!

ز پیوند بقا شیرازه‌شان باد!

کتابی بین به کلک صدق مرقوم

به نام عاشق و معشوق مرسوم

ز نامش طوطی آسای‌ام شکرخا

چو بردم نام یوسف با زلیخا

بود هر داستان زو بوستانی

به هر بستان ز گل‌رویان نشانی

هزاران تازه گل در وی شکفته

دوصد نرگس به خواب ناز خفته

به هر سو جدول از هر چشمه ساری

پر از آب لطافت جویباری

نظر در آبش از دل غم بشوید

غبار از خاطر درهم بشوید

ز جانش سر زند سر وفایی

ز جیب آرد برون دست دعایی

ز موج بهر الطاف الهی

کند این تشنه لب را قطره‌خواهی

چو آرد تازه گل‌ها را در آغوش

نگردد باغبان بر وی فراموش

سخن را از دعا دادی تمامی

به آمرزش زبان بگشای جامی!

بخش ۱۴ - عاشق شدن جوانی از ثقیف به لیلی و نکاح کردن آن دو

گوهر کش این علاقهٔ در

ز آن در کند این علاقه را پر

کان هودجی مراحل ناز

و آن حجلگی عماری راز،

چون بارگی از حرم برون راند

حادی به حداگری فسون خواند

هر کعبهٔ روی به قصد منزل

می‌راند به صد شتاب محمل

از حی ثقیف نازنینی

خورشیدرخی قمر جبینی

در خاتم مهتری‌ش انگشت

سردار قبیله پشت بر پشت

با محمل او مقابل افتاد

ز آنجا هوسی‌ش در دل افتاد

بر پردهٔ محملش نظر داشت

بادی بوزید و پرده برداشت

در پرده بدید آفتابی

بل کز رخش آفتاب، تابی

زلفین نهاده بر بناگوش

کرده شب و روز را هم آغوش

چشمش به نگاه جادوانه

نیرنگ و فریب جاودانه

چون دید ز پرده روی آن ماه

رفت آگهی‌اش ز جان آگاه

شد ملک دلش شکاری عشق

وافتاد ز زخم کاری عشق

هر چند که مرد چاره داند،

کی چارهٔ کار خود تواند؟

دورست زبه پیش دانش‌اندیش

از کارد، تراش دستهٔ خویش

آورد به دست کاردانی

افسون‌سخنی فسانه‌خوانی

پیش پدر وی‌اش فرستاد

دعوی‌ها کرد و وعده‌ها داد

گفتا: «به نسب بزرگوارم!

چون تو نسب بزرگ دارم!

وادی وادی ز میش تا بز

با چوپانان راد گربز،

از اشتر و اسب گله گله

خادم نر و ماده یک محله،

هر چیز طلب کنی، بیارم

در پای تو ریزم آنچه دارم

داماد نی‌ام تو را و فرزند،

هستم به قبول بندگی، بند»

چون شد پدرش ز خوان آن پیر

زین طعمهٔ پاک، چاشنی‌گیر

آن تازه‌جوان پسندش افتاد

بی تاب و گره به بندش افتاد

گفتا که: «جمال او ندیده

فرزند من است و نور دیده!»

رفت و طلبید مادرش را

آن قدر شناس گوهرش را

او نیز به این سخن رضا داد

وین داعیه را به سینه جا داد

گفتا که: «مناسب است و لایق،

این کار به حال هر دو عاشق

لیلی چو به این شود هم آغوش،

از یار کهن کند فراموش

مجنون چو ازین خبر برد بوی،

در آرزوی دگر کند روی

ما هم برهیم در میانه،

از گفت و شنید این فسانه،

لیکن چو به لیلی این سخن گفت

ز اندیشه چو زلف خود برآشفت

از شعلهٔ این غم‌اش جگر سوخت

رنگ سمنش چو لاله افروخت

نی تاب خلاف رای مادر

بیرون‌شدن از رضای مادر،

نی‌طاقت ترک یار دیرین

سر تافتن از قرار دیرین

نگشاد دهن به چاره کوشی

گفتند: رضاست این خموشی!

دادند به خواستگار پیغام

تا در پی این غرض زند گام

دلداده چو این پیام بشنید

کار دو جهان به کام خود دید

آرایش مجلس طرب کرد

اشراف قبیله را طلب کرد

هر یک به مقام خود نشستند

مه را به ستاره عقد بستند

خلقی همه شاد، غیر لیلی

خندان به مراد، غیر لیلی

از خنده ببست درج گوهر

وز گریه گشاد لؤلؤ تر

وآن تشنه‌جگر ستاده از دور

بر آب نظر نهاده از دور

روزی دو سه چون به صبر بنشست

شوق آمد و پشت صبر بشکست

شد همبر نخل راستینش

زد دست هوس در آستینش

زد بانگ که: «خیز و دور بنشین!

زین تازه رطب صبور بنشین!

خوش نیست ز پاشکسته شاخی

میدان هوس بدین فراخی!

آن کس که فگار خار اوی‌ام

دل‌خسته در انتظار اوی‌ام،

صبر و دل و دین فدای من کرد

جان را هدف بلای من کرد،

در بادیه از من است دل تنگ

در کوه ز من زند به دل سنگ،

آهو به خیال من چراند

جامه به هوای من دراند،

از من نفسی نبوده غافل

وز من به کسی نگشته مایل،

یک بار ندیده سیر، رویم

گامی نزده دلیر، سویم

راضی‌ست به سایه‌ای ز سروم

خرسند به پری از تذروم

ز آن سایه نکردم‌اش سرافراز

وین پر سوی او نکرده پرواز

پیمان وفای اوست طوقم

غالب به لقای اوست شوقم

چون با دگری در آورم سر؟

وز وصل کسی دگر خورم بر؟

مغرور مشو به حشمت خویش!

می‌دار نگاه، عزت خویش!

سوگند به صنع صانع پاک!

اعجوبه‌نگار تختهٔ خاک،

که‌ت بار دگر اگر ببینم

دست آورده در آستینم،

بر روی تو آستین فشانم

بر فرق تو تیغ کین برانم

بر کین تو گر نباشدم دست

خود دست به کشتن خودم هست

خود را بکشم به تیغ بیداد

وز دست جفات گردم آزاد»

بیچاره چو این وعید و سوگند

بشنید از آن لب شکر خند،

دانست که پای سعی کندست

وآن ناقهٔ بی‌زمام تندست

چون بود به دام او گرفتار

وز بیم مفارقت دل‌افگار،

ناچار به درد و داغ او ساخت

با بوی گلی ز باغ او ساخت

هر لحظه ز وصل فرقت آمیز

وز راحت‌های محنت‌انگیز،

بیخ املی‌ش کنده می‌شد

صد ره می‌مرد و زنده می‌شد

تا بود همیشه کارش این بود

سرمایهٔ روزگارش این بود

و آن روز که مرد هم بر این مرد

زاد ره آن جهان هم این برد

بخش ۱۵ - شنیدن مجنون شوهر کردن لیلی را

طبال سرای این عروسی

در پردهٔ عاج و آبنوسی،

این طبل گران نوا نوازد

وین پردهٔ سینه کوب سازد

کن زخم دوال خوردهٔ عشق

و آوازه بلند کردهٔ عشق،

چون از سفر حجاز برگشت

بر خاک حریم یار بگذشت،

آن داغ که داشت تازه‌تر شد

وآن باغ که کاشت تازه‌بر شد

شخصی دیدش که خاک می‌بیخت

وآخر بر فرق خاک می‌ریخت

گفتا: «پی چیست خاک‌بیزی؟

وز کیست به فرق خاک ریزی؟»

گفتا: « بیزم به هر زمین خاک

تا بو که بیابم آن در پاک»

گفتا که: از این طلب بیارام!

وز محنت روز و شب بیارام!

کن تازه گهر کز آرزویش

شد عمر تو صرف جست و جویش،

تو جان کندی و دیگری یافت

دل کند ز تو چو بهتری یافت

تو نیز بدار دست ازین کار!

وز پهلوی خود بیفکن این بار!

یاری که ره وفا نورزد

صد خرمن از او جوی نیرزد

تو لیلی گو چو در مکنون!

و او بسته زبان ز نام مجنون

دل بسته به یار خوش‌شمایل

حرف غم تو سترده از دل

از حی ثقیف، زنده‌جانی

با طبع لطیف، نوجوانی

بر تو پی شوهری گزیده

خرمهره به گوهری خریده

چون لام‌الفند هر دو یک جا

تو چون الف ایستاده تنها

برخیز و ازین خیال برگرد!

زین وسوسهٔ محال برگرد!

خوبان همه همچو گل دوروی‌اند

مغرور شده به رنگ و بوی‌اند

زن صعوهٔ سرخ زرد بال است

بودن به رضای زن محال است

مجنون ز سماع این ترانه

برخاست به رقص صوفیانه

بانگی بزد و به سر بغلتید

از صرع زده بستر بغلتید

در خاک شده ز خون دل گل

گردید چو مرغ نیم‌بسمل

از بس که ز یار سنگدل، سنگ

می‌کوفت به سینه با دل تنگ،

صد رخنه از آن به کارش افتاد

بر بیهوشی قرارش افتاد

کز لب نفسش گذر نکردی

در آینه‌ها نظر نکردی

بعد از دیری که جان نو یافت

جان را به هزار غم گرو یافت

چون بر نفسش گشاده شد راه

بر جای نفس نزد بجز: آه!

آن عاشق از خرد رمیده

ز اندیشهٔ نیک و بد رهیده،

از مستی عشق بود مجنون

دادش به میان مستی افیون

وا کرد ز انس ناکسان خوی

و آورد به سوی وحشیان روی

با وی همه وحش رام گشتند

در انس به وی تمام گشتند

می‌رفت به کوه و دشت چون شاه

با او چو سپه، وحوش همراه

چون بر سر تخت خود نشستی

گردش دد و دام حلقه بستی

می‌رفت چنین نشیدخوانان

از دیده سرشک لعل رانان

بخش ۱۶ - نامه نوشتن لیلی به مجنون

آن بانوی حجلهٔ نکویی

و آن بانوی کاخ خوبرویی

چو گوهر سلک دیگری شد

آسایش تاج سروری شد،

پیوسته ز کار خود خجل بود

وز عاشق خویش منفعل بود

تدبیر نیافت غیر ازین هیچ

کن قصهٔ درد پیچ در پیچ

تحریر کند به خون دیده

از خامهٔ هر مژه چکیده

عنوان همه درد همچو مضمون

ارسال کند به سوی مجنون

این داعیه چون به خاطر آورد

آن نامهٔ سینه‌سوز را کرد

آغاز به نام ایزد پاک

تسکین ده بیدلان غمناک

دیباچهٔ نامه چون رقم زد،

از صورت حال خویش دم زد

کای رفته ز همدمان سوی دشت!

همراه تو نی جز آهوی دشت!

از ما کرده کناره چونی؟

افتاده به خار و خاره چونی؟

شب‌ها کف پای تو که بیند؟

خار از کف پای تو که چیند؟

خوانت که نهد به چاشت یا شام؟

همخوان تو کیست جز دد و دام؟

با اینهمه شکر کن! که باری

نبود چو من‌ات به سینه باری

دوران چو گل‌ام به ناز پرورد

وز خار ستیزه غنچه‌ام کرد

شوهر کردن نه کار من بود

کاری نه به اختیار من بود

از مادر و از پدر شد این کار

ز ایشان به دلم خلید این خار

هر کس که چو گل رخ تو دیده‌ست

یا بوی تو از صبا شنیده‌ست،

کی دیده به هر کسی کند باز؟

با صحبت هر خسی کند ساز؟

همخوابهٔ من نبوده هرگز

سر بر سر من نسوده هرگز

گشته ز من خراب، مهجور

قانع به نگاهی، آن هم از دور

زین غم، روزش شبی‌ست تاریک

زین رنج، تنش چو موی باریک

وز کشمکش غم‌اش ز هر سوی

نزدیک گسستن است آن موی

آن موست حجاب را بهانه

خوش آنکه برافتد از میانه

تا روی تو بی‌حجاب بینم

خورشید تو بی‌سحاب بینم

نامه که شد از حجاب، بنیاد

آخر چو به بی‌نقابی افتاد،

زد خاتم مهر، اختتامش

از حلقهٔ میم، والسلامش

قاصد جویان ز خیمه برخاست

قد کرد پی برون‌شدن راست

بودش خیمه به مرغزاری

نزدیک به خیمه، چشمه‌ساری

بنشست ولی نه از خود آگاه

بنهاد چو چشمه چشم بر راه

ناگاه بدید کز غباری

آمد بیرون، شترسواری

دامن ز غبار ره برافشاند

اشتر به کنار چشمه خواباند

لیلی گفتش که:«از کجایی؟

کید ز تو بوی آشنایی!»

گفتا که: «ز خاک پاک نجدم

کحل بصرست خاک نجدم»

لیلی گفتا که:«تلخکامی،

مجنون لقبی و قیس نامی

سرگشته در آن دیار گردد

غمدیده و سوگوار گردد

هیچ‌ات به وی آشنایی‌ای هست؟

امکان زبان‌گشایی‌ای هست؟»

گفتا: «بلی آشنای اوی‌ام

سر در کنف وفای اوی‌ام

هر جا باشم دعاش گویم

تسکین دل از خداش جویم»

لیلی گفتا که: «در چه کارست؟»

گفتا که:«ز درد عشق زارست!

همواره ز مردمان رمیده

با وحش رمیده آرمیده»

لیلی گفتا که:«ای خردمند!

دانی که به عشق کیست دربند؟»

گفتا:« آری، به یاد لیلی

هر دم راند ز دیده سیلی»

لیلی ز مژه سرشک خون ریخت

و اسرار نهان ز دل برون ریخت

گفتا که: «منم مراد جانش

و آن نام من است بر زبانش

جانم به فدات! اگر توانی

کز من خبری به وی رسانی،

آیین وفا گری کنی ساز

و آری سوی من جواب آن باز،

دردی ببری و داغی آری

شمعی ببری، چراغی آری»

برخاست به پای، آن جوانمرد

کای مجنون را دل از تو پردرد!

منت دارم، به جان بکوشم

کالای تو را به جان فروشم

شد لیلی را درون ز غم شاد

وآن نامه ز جیب خویش بگشاد

پیچید در آن به آرزویی

برگ کاهی و تار مویی

یعنی: ز آن روز کز تو فردم،

چون مو زارم، چو کاه زردم!

چون نامه‌بر آن گرفت، برجست

بر ناقهٔ رهنورد بنشست

شد راحله‌تاز راه مجنون

مایل به قرارگاه مجنون

آنجا چو رسید بی‌کم و کاست

بسیار دوید از چپ و راست

دیدش که چو مستی اوفتاده

دستور خرد به باد داده

در خواب نه، لیک چشم بسته

بیدار، ولی ز خویش رسته

از گردش ماه و مهر بیرون

وز دایرهٔ سپهر بیرون

مستغرق بحر عشق گشته

وز هر چه نه عشق در گذشته

قاصد هرچند حیله انگیخت

تا بو که به وی تواند آمیخت

آن حیله نداشت هیچ سودش

از بانگ بلند آزمودش

برداشت چو حادیان نوایی

در کوه فکند ازآن صدایی

لیلی گویان حدا همی کرد

و آن دلشده را ندا همی کرد

کرد آن اثری در او سرانجام

و آمد به خود از سماع آن نام

گفتا:«تو که‌ای و این چه نام است؟

زین نام مراد تو کدام است؟»

گفتا که: «منم رسول لیلی

خاص نظر قبول لیلی»

گفتا که: «ره ادب نجسته

وز مشک و گلاب لب نشسته،

هر دم به زبان چه آری این نام؟

گستاخ، چرا شماری این نام؟»

زد لاف که:« من زبان اوی‌ام

گویا شده ترجمان اوی‌ام

خیزان، بستان! که نامهٔ اوست

یک رشحه ز نوک خامهٔ اوست»

مجنون چو شنید نام نامه

پا ساخت ز فرق سر چو خامه

چون بر سر نامه نام او دید،

بوسید و به چشم خویش مالید

افتاد ز عقل و هوش رفته

خاصیت چشم و گوش رفته

آمد چو ز بی‌خودی به خود باز

این نغمهٔ شوق کرد آغاز

کاین نامه که غنچهٔ مرادست

زو در دل تنگ صد گشادست

حرزی‌ست به بازوی ارادت

مرقوم به خامهٔ سعادت

تعویذ دل رمیدگان است

تومار بلا کشیدگان است

وآن دم که گشاد نامه را سر،

سر برزد از او نوای دیگر

کاین نامه نه نامه، نوبهاری‌ست

وز باغ امل بنفشه‌زاری ست

دلکش رقمی‌ست نورسیده

بر صفحهٔ آرزو کشیده

صف‌هاست کشیده عنبرین مور

ره ساخته بر زمین کافور

هر موری از آن به سوی خانه

برده دل بیدلان چو دانه

ز آن نامهٔ دلنواز هر حرف

بود از می ذوق و حال یک ظرف

هر جرعهٔ می کز آن بخوردی

از جا جستی و رقص کردی

از خواندن نامه چون بپرداخت

در گردن جان حمایل‌اش ساخت

قاصد چو بدید آن به پا خاست

زو کرد جواب نامه درخواست

مجنون چو به نامه در، قلم زد

در اول نامه این رقم زد:

«دیباچهٔ نامهٔ امانی

عنوان صحیفهٔ معانی

جز نام مسببی نشاید

کز وی در هر سبب گشاید

مطلق‌گردان دست تقدیر

زنجیری‌ساز پای تدبیر

آن را که به وصل چاره سازد،

سر برتر از آسمان فرازد

و آن را که ز هجر سینه سوزد،

صد شعله به خرمنش فروزد»

چون بست زبان ازین سرآغاز

گشت از دل ریش رازپرداز

کاین هست صحیفهٔ نیازی

ز آزرده دلی به دلنوازی

آن دم که رسید نامهٔ تو

پر عطر وفا ز خامهٔ تو

بر دیدهٔ خون‌فشان نهادم

در سینه به جای جان نهادم

هر حرف وفا ز وی که خواندم

از دیده سرشک خون فشاندم

در وی سخنان نوشته بودی

صد تخم فریب کشته بودی

غمخواری من بسی نمودی

غم‌های مرا بسی فزودی

گیرم که تو دوری از کم و کاست

نید به زبان تو بجز راست،

مسکین عاشق چو بدگمان است

هر لحظه اسیر صد گمان است

هر شبهه به پیش او دلیلی‌ست

هر پشهٔ مرده زنده پیلی‌ست

مرغی که به بام یار بیند

کو دانه ز بام یار چیند،

ز آن مرغ به خاطرش غباری‌ست

کز غیر به دوست نامه آری‌ست

گفتی که: به بوسه دل ندارم

وز فکر کنار بر کنارم!

این درد نه بس که صبح تا شام

هم‌صحبت توست کام و ناکام؟

گفتی که: ز درد پایمال است

وز غصه به معرض زوال است

خواهد ز میانه زود رفتن

بر باد هوا چو دود رفتن!

گر او برود تو را چه کم، یار؟

کالای تو را چه کم خریدار؟

ممکن بود از تو کام هر کس

محروم از آن همین منم، بس!

آن را که تو دوست داری، ای دوست!

گر دوست ندارمش نه نیکوست

با هر که تو دوستدار اویی

از من نسزد بجز نکویی

عاشق که برای دوست کاهد

آن به که رضای دوست خواهد

از خواهش خویش رو بتابد

در راه مراد او شتابد

هر چند که من نه از تو شادم،

یک بار نداده‌ای مرادم،

خاطر ز زمانه شاد بادت!

گیتی همه بر مراد بادت!

دمسازی دوستان تو را باد!

ور من میرم تو را بقا باد!

بخش ۱۷ - بیمار شدن شوهر لیلی و وفات یافتن وی

نیرنگ‌زن بیاض این راز

صورتگری اینچنین کند ساز

کان کعبهٔ بی‌نظیر منظر

چون صورت چین بدیع‌پیکر

با شوهر خود چو سرکشی کرد،

پاداش خوشی‌ش ناخوشی کرد،

مسکین زین غم ز پا درافتاد

بیمار به روی بستر افتاد

آن وصل، بلای جان او شد

سوداندیشی، زیان او شد

می‌بود ز خاطر غم اندیش

بیماری او زمان زمان بیش

چون یک دو سه روز بود رنجه

مسکین به شکنج این شکنجه

ناگاه عنایت ازل دست

بگشاد و، بر او شکنجه بشکست

از کشمکش نفس رهاندش

وز تنگی این قفس جهاندش

جان داد به درد و جاودان زیست

آن کو ندهد به درد جان کیست

در بودن، درد و در سفر درد

آوخ ز جهان درد بر درد

لیلی که ز درد و داغ مجنون

می‌داشت دلی چو غنچه پر خون،

از مردن شو، بهانه برساخت

وز خون، دل خویشتن بپرداخت

عمری به لباس سوگواری

بنشست به رسم عده‌داری

عشقش به درون نه داشت خانه،

شد ماتم شوهرش بهانه

عمری به دراز، گریه و آه

می‌کرد و زبان خلق کوتاه!

بخش ۱۸ - شکستن لیلی کاسهٔ مجنون را و رقص کردن وی از ذوق آن

چون یک چندی بر این برآمد

دودش ز دل حزین برآمد

بگرفت به کف شکسته‌جامی

می‌زد به حریم دوست گامی

آن دلشده چون رسید آنجا،

صد دلشده بیش دید آنجا

بر دست گرفته کاسه یا جام

در یوزه‌گرش ز خوان انعام

هر کس ز کف چنان حبیبی

می‌یافت به قدر خود نصیبی

مجنون از دور چون بدیدش

عقل از سر و، جان ز تن رمیدش

چون نوبت وی رسید، بی‌خویش

آورد او نیز جام خود پیش

لیلی وی را چو دید و بشناخت

کارش نه چو کار دیگران ساخت

ناداده نصیب از آن طعام‌اش

کفلیز زد و شکست جامش

مجنون چو شکست جام خود دید

گویا که جهان به کام خود دید

آهنگ سماع آن شکست‌اش

چون راه سماع ساخت مست‌اش

می‌بود بر آن سماع، رقاص

می‌زد با خود ترانه‌ای خاص

کالعیش! که کام شد میسر!

عیشی به تمام شد میسر!

همچون دگران نداد کامم

وز سنگ ستم شکست جامم

با من نظری‌ش هست تنها

ز آن جام مرا شکست تنها

صد سر فدی شکست او باد!

جانها شده مزد دست او باد!

بخش ۱۹ - در انتظار لیلی ایستادن مجنون و آشیان کردن مرغ بر سر وی

رامشگر این ترانهٔ خوش

دستان زن این سرود دلکش

بر عود سخن چنین کشد تار

کن مانده به چنگ غم گرفتار،

روزی به هوای نیمروزی

از تاب حرارت تموزی،

ره برده به خیمهٔ ذلیلان

یعنی که به سایهٔ مغیلان

برساخت از آن نظاره گاهی

می‌کرد به هر طرف نگاهی

ناگاه بدید قومی از دور

ز ایشان در و دشت گشته معمور

کردند به یک زمان در آن جای

صد خیمه و بارگاه بر پای

ز آن خیمه گه‌اش نمود ناگاه

با جمع ستارگان یکی ماه

کز خیمه هوای گشت کردند

ز آن مرحله رو به دشت کردند

آن دم که به پیش هم رسیدند

یکدیگر را تمام دیدند

مسکین مجنون چه دید؟ لیلی!

با او ز زنان قوم خیلی

چشمش چو بر آن سهی‌قد افتاد

بی‌خود برجست و بی‌خود افتاد

شد کالبدش ز هوش خالی

لیلی به سرش دوید حالی

بنهاد سرش به زانوی خویش

خونابه فشان ز سینهٔ ریش

ز آن خواب خوش از گلاب‌ریزی

زود آوردش به خواب خیزی

دیدند جمال یکدگر را

بردند ملال یکدگر را

هر راز کهن که بود گفتند

هر در سخن که بود سفتند

در وقت وداع کاندرین باغ

کس سوخته‌دل مباد ازین داغ

مجنون گفتا که:«ای دل‌افروز!

کامروز میان صد غم و سوز

بگذاشتی اندر این زمین‌ام،

من بعد کی و کجات بینم؟»

گفتا که: «به وقت بازگشتن

خواهم هم ازین زمین گذشتن

گر زآنکه درین مقام باشی،

از دیدن من به کام باشی»

این رفت ز جای و او به جا ماند

چون مرده‌تنی ز جان جدا ماند

بر موجب وعده‌ای که بشنید

از منزل خویشتن نجنبید

در حیرت عشق آن دلارای

ننشست درخت‌وار از پای

می‌بود ستاده چون درختی

مرغان به سرش نشسته لختی

یک‌جا چو درخت پاش محکم

مو رفته چو شاخه‌هاش در هم

عهدی چو گذشت در میانه

مرغی به سرش گرفت خانه

مویش چو بتان مشک‌برقع

از گوهر بیضه شد مرصع

برخاست ز بیضه‌ها به پرواز

مرغان سرود عشق پرداز

یک‌چند براین نسق چو بگذشت

لیلی به دیار خویش برگشت

آمد چو به آن خجسته‌منزل

وز ناقه فروگرفت محمل،

آمد به سر رمیده مجنون

دیدش ز حساب عقل بیرون

هر چند نهفته دادش آواز

نمد به وجود خویشتن باز

زد بانگ بلند کای وفا کیش!

بنگر به وفا سرشتهٔ خویش!

گفتا :«تو که‌ای و از کجایی؟

بیهوده به سوی من چه آیی؟

گفتا که: «منم مراد جانت!

کام دل و رونق روانت!

یعنی لیلی که مست اویی

اینجا شده پای‌بست اویی»

گفتا: «رو! رو! که عشقت امروز

در من زده آتشی جهان‌سوز

برد از نظرم غبار صورت

دیگر نشوم شکار صورت!

عشق‌ام کشتی به موج خون راند

معشوقی و عاشقی برون ماند

لیلی چو شنید این سخن‌ها

از صبر و قرار ماند تنها

دانست یقین، که حال او چیست

بنشست و به های‌های بگریست

گفت: «ای دل و دین ز دست داده!

در ورطهٔ عشق ما فتاده!

نادیده ز خوان ما نوایی!

افتاده به جاودان‌بلایی!

مشکل که دگر به هم نشینیم

وز دور جمال هم ببینیم»

این گفت و ره وثاق برداشت

ماتم گری فراق برداشت

از سینه به ناله درد می‌رفت

می‌رفت و به آب دیده می‌گفت:

«دردا! که فلک ستیزه کارست

سرچشمهٔ عیش، ناگوارست

ما خوش خاطر دو یار بودیم

دور از غم روزگار بودیم

از دست خسان ز پا فتادیم

وز یکدیگر جدا فتادیم

او دور از من، به مرگ نزدیک

من دور از وی، چو موی باریک

او، کرده به وادی عدم روی

من، کرده به تنگنای غم خوی

او، بر شرف هلاک، بی من

افتاده به خون و خاک، بی من

من، درصدد زوال، بی او

ناچیزتر از خیال، بی او

امروز بریدم از وی امید

دل بنهادم به هجر جاوید»

این گفت و شکسته دل ز منزل

بر نیت کوچ، بست محمل

مجنون هم ازین نشیمن درد

منزل به نشیمن دگر کرد

چون وعدهٔ دوست را به سر برد

بار خود از آن زمین به در برد

برخاست چنانکه بود از آغاز

با گور و گوزن گشت دمساز

بخش ۲۰ - مرگ مجنون

طغراکش این فراق‌نامه

این رشحه برون دهد ز خامه

کز بر عرب یکی عرابی

مقبول خرد به خردهٔابی

سرزد ز دلش هوای مجنون

طیاره ز حله راند بیرون

بر عامریان گذشت از آغاز

جست از همه کس نشان او باز

گفتند که: یک دو روز بیش است،

کز وی دل این قبیله ریش است

نی دیده کسی ز وی نشانی

نی نیز شنیده داستانی!

برخاست عرابی و شتابان

رو کرد ز حله در بیابان

چون یک دو سه روز جستجو کرد

نومید به راه خویش رو کرد

ناگاه نمود زیر کوهی

جمع آمده وحشیان گروهی

شد تیز به سویشان روانه

مجنون را دید در میانه

با آهوکی سفید و روشن

همچون لیلی به چشم و گردن

بر بالش خاک و بستر خار

جان داده ز درد فرقت یار

همخوابه چو دیده ماجرایش

او نیز بمرده در وفایش

گردش دد و دام حلقه بسته

شاخ طرب همه شکسته

از سینهٔ آهو آه‌خیزان

وز چشم گوزن اشک‌ریزان

کردش چو نگاه در پس پشت

بر ریگ نوشته دید ز انگشت

کوخ! که ز داغ عشق مردم!

بر بستر هجر جان سپردم!

شد مهر زمانه سرد بر من

کس مرحمتی نکرد بر من

یک زنده، غذا چو من نخورده

یک مرده، به روز من نمرده

بشکست شب صبوری‌ام پشت

و ایام به تیغ دوری‌ام کشت

کس کشتهٔ بی‌دیت چو من نیست

محروم ز تعزیت چو من نیست

نی بر سر من گریست یاری

نی شست ز روی من غباری

نز دوست کسی سلامی آورد

در پرسش من پیامی آورد

شد شیشهٔ چرخ بر دلم تنگ

زد شیشهٔ زندگی‌م بر سنگ

تا حشر خلد به هر دل ریش

این شیشهٔ ریزه‌ریزه چون نیش

چون اهل حی این خبر شنیدند

بر خود همه جامه‌ها دریدند

از فرق عمامه‌ها فکندند

مو ببریدند و چهره کندند

یکسر همه اهل آن قبیله

از صدق درون، برون ز حیله

گشتند روان به جای آن کوه

بر سینه هزار کوه اندوه

دل پر غم و درد و دیده پر خون

راه آوردند سوی مجنون

هر کس ره ماتمی دگر زد

بر دل رقم غمی دگر زد

آن خورد دریغ بر جوانی‌ش

وین کرد فغان ز ناتوانی‌ش

آن گفت ز طبع نکته‌زای‌اش

وین گفت ز نظم جانفزای‌اش

ز آن شور و شغب چو بازماندند

چون مه به عماری‌اش نشاندند

همخوابهٔ مرده را ز یاری

با او کردند هم‌عماری

اظهار بزرگواری‌اش را

عامرنسبان عماری‌اش را

بر گردن و دوش جای کردند

رفتن سوی حله رای کردند

در هر گامی که می‌نهادند

صد چشمه ز چشم می‌گشادند

در هر قدمی که می‌بریدند

صد ناله ز درد می‌کشیدند

از دجلهٔ چشمشان به هر میل

شط بر شط بود، نیل در نیل

آهسته همی‌زدند گامی

فریادکنان به هر مقامی

چون نغمهٔ درد و غم سرایان

آمد ره دورشان به پایان،

خونابهٔ غم کشیدگان‌اش

شستند به آب دیدگان‌اش

چاک افکندند در دل خاک

جا کرد به خاک با دل چاک

و آن دم که شدند مهربانان

دامن ز غبار او فشانان

هر یک به مقام خویشتن باز

مجروح ز دور چرخ ناساز،

در ریخت ز دشت و در دد و دام

کردند به خوابگاهش آرام

در پرتو آن مزار پر نور

گشتند ددان ز خوی بد، دور

آری، عاشق که پاکبازست،

عشقش نه ز عالم مجازست

قلبی ببرد ز جان قلاب

گردد مس قلب او زر ناب

مجنون که به خاک در، نهان شد

گنج کرم همه جهان شد

هر کس ز غمی فتاده در رنج

زد دست طلب به پای آن گنج

ز آن گنج کرم مراد خود یافت

گر یک دو مراد جست، صد یافت

روی همه، در حظیره‌اش بود

چشم همه، بر ذخیره‌اش بود

شد روضهٔ جان، حظیرهٔ او

رضوان ابد، ذخیرهٔ او

آرند که صوفی‌ای صفا کیش

برداشت به خواب پرده از پیش

مجنون بر وی شد آشکارا

با او نه به صواب مدارا

گفت: «ای شده از خرابی حال،

بر نقش مجاز، فتنه سی سال!

چون کرد اجل نبرد با تو،

معشوق ازل چه کرد با تو؟»

گفتا: «به سرای عزت‌ام خواند

بر صدر سریر قرب بنشاند

گفت: ای به بساط عشق گستاخ!

شرم‌ات نمد که چون درین کاخ،

خوردی می ما ز جام لیلی،

خواندی ما را به نام لیلی؟

بر من چو در عتاب بگشود

با من بجز این عتاب ننمود»

جامی! بنگر! کز آفرینش

هر ذره به چشم اهل بینش

از زخم ازل، شکسته‌جامی‌ست

گرداگردش نوشته نامی‌ست

در صاحب نام، کن نشان گم!

در هستی وی، شو از جهان گم!

تا بازرهی ز هستی خویش

وز ظلمت خودپرستی خویش

جایی برسی کز آن گذر نیست

جز بی‌خبری از آن خبر نیست

با تو ز جهان بی‌نشانی

گفتیم نشان، دگر تو دانی!

بخش ۲۱ - وصف خزان و مرگ لیلی

لیلی چو ز باغ مرگ مجنون

چون لاله نشست غرقه در خون،

شد عرصهٔ دهر بر دلش تنگ

زد ساغر عیش خویش بر سنگ

افتاد در آن کشاکش درد

از راحت خواب و لذت خورد

تابنده مهش ز تاب خود رفت

نورسته گلشن ز آب خود رفت

بی‌وسمه گذاشت، ابروان را

بی‌شانه، کمند گیسوان را

تب، کرد به قصد جانش آهنگ

نگذاشت به رخ ز صحت‌اش رنگ

آمد به کمانی از خدنگی

زد سرخ گلش به زردرنگی

تبخاله نهاد بر لبش خال

شد بر ساقش گشاده خلخال

چون از نفس خزان، درختان

گشتند به باد داده رختان

از خلعت سبز عور ماندند

وز برگ بهار دور ماندند

گلزار ز هر گل و گیاهی

شد رنگرزانه کارگاهی

طاووس درخت پر بینداخت

سلطان چمن سپر بینداخت

بستان ز هوای سرد بفسرد

تب‌لرزه ز رخ طراوتش برد

شد هر شاخی ز برگ و بر، پاک

بر دوش درخت مار ضحاک

از خون خوردن، انار خندان

آلوده به خون نمود دندان

به گشت چو عاشقی رخش زرد

از درد نشسته بر رخش گرد

بادام به عبرت ایستاده

صد چشم به هر طرف نهاده

باغی تهی از گل و شکوفه

بغداد شده بدل به کوفه

و آن غیرت گلرخان بغداد

یعنی لیلی گل چمن‌زاد

افتاده به خارخار مردن

تن بنهاده به جان سپردن

گریان شد کای ستوده مادر!

پاکیزه فراش پاک‌چادر!

یک لحظه به مهر باش مایل!

کن دست به گردنم حمایل!

روی شفقت بنه به رویم!

بگشا نظر کرم به سویم!

زین پیش به گفتگوی مردم،

بر من نمد تو را ترحم

نگذاشتی‌ام به دوست پیوند

تا فرقت وی به مرگم افکند

از خلعت عصمت‌ام کفن کن!

رنگش ز سرشک لعل من کن!

ز آن رنگ ببخش رو سفیدی‌م!

کنست علامت شهیدی‌م

روی سفرم به خاک او کن!

جایم به مزار پاک او کن!

بشکاف زمین زیر پایش!

زن حفره به قبر دلگشایش!

نه بر کف پای او سرم را!

ساز از کف پایش افسرم را!

تا حشر که در وفاش خیزم،

آسوده ز خاک پاش خیزم

رو سوی دیار یار دیرین

افشاند به خنده جان شیرین

او خفته به هودج عروسی

مادر به رهش به خاک‌بوسی

بردندش از آن قبیله بیرون

یکسر به حظیره‌گاه مجنون

خاکش به جوار دوست کندند

در خاک چو گوهرش فکندند

شد روضهٔ آن دو کشتهٔ غم

سر منزل عاشقان عالم

ایشان بستند رخت ازین حی

ما نیز روانه‌ایم از پی

گردون که به عشوه جان‌ستانی‌ست

زه کرده به قصد ما کمانی‌ست

زآن پیش کزین کمان کین توز

بر سینه خوریم تیر دلدوز،

آن به که به گوشه‌ای نشینیم

زین مزرعه خوشه‌ای بچینیم

نور ازل و ابد طلب کن!

آن را چو بیافتی، طرب کن!

آن نور نهفته در گل توست

تابنده ز مشرق دل توست

خوش آنکه شوی ز پای تا فرق

چون ذره در آفتاب خود غرق

هرچند نشان ز خویش جویی

کم یابی اگر چه بیش جویی

دلگرم شوی به آفتابی

خود را همه آفتاب یابی

بی‌برگی تو همه شود برگ

ایمن گردی ز آفت مرگ

جایی دل تو مقام گیرد

کآنجا جز مرگ کس نمیرد

جامی! به کسی مگیر پیوند!

کآخر دل از آن ببایدت کند

بیگانه شو از برون‌سرایی!

با جوهر خود کن آشنایی!

ز آیینه خویش زنگ بزدای!

راهی به حریم وصل بگشای!

بخش ۲۲ - در ختم کتاب و خاتمهٔ خطاب

هر چند چو بحر تلخکامی،

این کار تو را بس است، جامی!

کز موج معانی‌ات ز سینه

افتاد به ساحل این سفینه

مرهم‌نه داغ دلفگاران

تسکین‌ده درد بیقراران

شیرین شکری‌ست نورسیده

از نیشکر قلم چکیده

شعری که ز خاطر خردمند

زاید، به مثل بود چو فرزند

فرزند به صورت ارچه زشت است

در چشم پدر نکوسرشت است

ای ساخته تیز خامه را نوک!

ز آن کرده عروس طبع را دوک!

می‌کن ز آن نوک، خوش‌نویسی!

ز آن دوک ز مشک رشته‌ریسی!

می‌زن رقمی به لوح انصاف!

دراعهٔ عیب پوش می‌باف!

چون شعر نکو بود، خط نیک

باشد مدد نکویی‌اش، لیک

گردد ز لباس خط ناخوب

در دیدهٔ عیب‌جوی، معیوب

حرفی که به خط بدنویسی،

در وی همه عیب خود نویسی

در خوبی خط اگر نکوشی،

از بهر خدا ز تیزهوشی،

حرفی که نهی، به راستی نه!

کز هر هنری است راستی به

و آن دم که نویسی‌اش، سراسر

با نسخهٔ راست کن برابر!

چون خود کردی فساد از آغاز،

اصلاح به دیگران مینداز!

کوتاهی این بلندبنیاد،

در هشتصد و نه فتاد و هشتاد

ور تو به شمار آن بری دست

باشد سه هزار و هشتصد و شصت

شد عرض ز طبع فکرت‌اندیش

در طول چهار مه، کم و بیش

در یک دو سه ساعتی ز هر روز

شد طبع بر این مراد، فیروز

هر چند که قدر این تهی‌دست

زین نظم شکسته‌بسته بشکست،

زو حقهٔ چرخ، درج در باد!

ز آوازهٔ او زمانه پر باد!

بخش ۱ - سرآغاز

الهی! کمال الهی تو راست

جمال جهان پادشاهی تو راست

جمال تو از وسع بینش، برون

کمال از حد آفرینش، برون

بلندی و پستی نخوانم تو را

مقید به اینها ندانم تو را

نه تنها بلندی و پستی تویی،

که هستی‌ده و هست و هستی تویی

چو بیرونی از عقل و وهم و قیاس،

تو را چون شناسم من ناشناس؟

ز آغاز این نامه تا ختم کار

گر آرد یکی نامجو در شمار

همه دفتر فضل و انعام توست

مفصل شدهٔ نسخهٔ نام توست

نگویم که نامت هزار و یکی است

که با آن هزاران هزار اندکی است

تویی کز تو کس را نباشد گزیر

در افتادگی‌ها تویی دستگیر

ندارم ز کس دستگیری هوس

ز دست تو می‌آید این کار و بس!

عبث را درین کارگه راه نیست

ولی هر سر از هر سر آگاه نیست

به ما اختیاری که دادی به کار

ندادی در آن اختیار، اختیار!

چو سررشتهٔ کار در دست توست

کننده، به هر کار پابست توست

سزد گر ز حیرت برآریم دم

چو مختار باشیم و مجبور هم

یکی جوی جامی! دو جویی مکن!

به میدان وحدت دوگویی مکن!

یکی اصل جمعیت و زندگی‌ست

دویی تخم مرگ و پراکندگی‌ست

بخش ۲ - در نصیحت نفس مفلس

دلا دیدهٔ دوربین برگشای!

درین دیر دیرینهٔ دیرپای

ببین غور دور شباروزی‌اش!

به خورشید و مه، عالم افروزی‌اش!

شب و روز او چون دو یغمایی‌اند

دو پیمانهٔ عمر پیمایی‌اند

دو طرار هشیار و، تو خفته مست

پی کیسه ببریدنت تیزدست

به عبرت نظر کن که گردون چه کرد!

فریدون کجا رفت و قارون چه کرد!

پی گنج بردند بسیار رنج

کنون خاک ریزند به سر چو گنج

پی عزت نفس، خواری مکش!

ز حرص و طمع خاکساری مکش!

طلب را نمی‌گویم انکار کن،

طلب کن، ولیکن به هنجار کن!

به مردار جویی چو کرکس مباش!

گرفتار هر ناکس و کس مباش!

بخش ۳ - گفتار در فضایل سخن و سخنوری

سخن ز آسمان‌ها فرود آمده‌ست

بر اقلیم جان‌ها فرود آمده‌ست

بود تابش ماه و مهر از سخن

بود گردش نه سپهر از سخن

سخن مایهٔ سحر و افسو بود

به تخصیص وقتی که موزون بود

زدم عمری از بی‌مثالان مثل

سرودم به وصف غزالان غزل

نمودم ره راست عشاق را

ز آوازه پر کردم آفاق را

به قصد قصاید شدم تیزگام

برآمد به نظم معمام نام

ز بی‌چارگی‌ها درین چارسوی

به قول رباعی شدم چاره‌جوی

کنون کرده‌ام پشت همت قوی

دهم مثنوی را لباس نوی

کهن مثنوی‌های پیران کار

که مانده‌ست از آن رفتگان یادگار،

اگرچه روان‌بخش و جان‌پرورست

در اشعار نو لذت دیگرست

دل نونیازان کوی امید

خط سبز خواهد نه موی سفید

دریغا که بگذشت عمر شریف

به جمع قوافی و فکر ردیف

کند قافیه تنگ بر من نفس

از آن چون ردیف‌ام فتد کار پس

نیاید برون حرفی از خامه‌ام

که نبود سیه‌رویی نامه‌ام

بخش ۴ - آغاز داستان

شناسای تاریخ‌های کهن

چنین رانده است از سکندر سخن

که مشاطهٔ دولت فیلقوس

چو آراست روی زمین چون عروس

ز دمسازی این عروسش به بر

خداداد پیرانه‌سر یک پسر

چو بگذشت سال وی از هفت و هشت

وز او فر شاهی فروزنده گشت،

پدر صاحب‌عهد خود ساخت‌اش

به تاج کیانی سرافراخت‌اش

چو بیعت گرفت‌اش ز گردن کشان،

به سرچشمهٔ علم دادش نشان

فرستاد پیش ارسطالس‌اش

که گردد ز نابخردی حارسش

بدو داد پیغام کای فیلسوف!

که خورشید تو رسته است از کسوف،

سپهر خرد را تویی آفتاب

ز فیض تو یونان‌زمین نوریاب

اگر در جهان نبود آموزگار،

شود تیره از بی‌خرد روزگار

اگر شاه دوران نباشد حکیم

بود در حضیض جهالت مقیم

سکندر که پروردهٔ مهدم اوست

بر اورنگ شاهی ولیعهدم اوست

به قانون اقبال داناش کن!

بر اسباب دولت تواناش کن!

ز حکمت بدان‌سان کن‌اش بهره‌مند،

که سازد پس از مرگ نامم بلند!»

ارسطالس این نکته‌ها چون شنود

به درس سکندر زبان را گشود

به حکمت چراغ دل افروخت‌اش

ره حل هر مشکل آموخت‌اش

سکندر که طبع هنرسنج داشت

به امکان درون از هنر گنج داشت،

به نقادی فکر روشن که بود

گذشت از رفیقان به هر فن که بود

به یزدان‌شناسی علم برفراخت

ز دانش‌پژوهی خدا را شناخت

شد از فسحت خاطر آگهش

ریاض ریاضی تماشاگهش

ز اقلیدس اقلیدش آمد به دست

طلسمات گنج مجسطی شکست

شد از گردش چرخ دیرین‌اساس

حقایق‌پذیر و دقایق‌شناس

بلی! حکمت آن است پیش حکیم

که بر راه دانش، شود مستقیم

کشد خامه در دفتر آب و گل

ز دانش دهد زیور جان و دل

بخش ۵ - نزدیک شدن مرگ فیلقوس و به حضور خواستن اسکندر

سکندر چو ز آلایش جهل پاک

شد از علم یونانیان بهره‌ناک،

ز ناسازی روزگار شموس

نگونسار شد دولت فیلقوس

درین وحشت آباد پر قال و قیل

به گوش آمدش بانگ طبل رحیل

فرستاد پیش ارسطو کسی

ستایشگری کرد با او بسی

بدو گفت کای کوه فر و شکوه!

سر دین‌پرستان دانش پژوه!

مرا بازوی عمر سستی گرفت

تنم کسوت نادرستی گرفت

بیا، زود همراه شاگرد خویش!

پذیرندهٔ کرد و ناکرد خویش

که بر کار عمر اعتمادی نماند

وز این بند امید گشادی نماند

ارسطو چو زین قصه آگاه شد،

به آن قبلهٔ ملک همراه شد

رخ آورد در خدمت فیلقوس

سرافراخت از دولت پای‌بوس

ملک فیلقوس آن شه سرفراز

به روی سکندر چو شد دیده‌باز

حکیمان آن ناحیت را بخواند

طفیل سکندر به مجلس نشاند

بفرمود تا از پی آزمون

بپرسندش از مشکلات فنون

ز هر نکته کردند او را سؤال

برون آمد از عهدهٔ قیل و قال

به انصاف گردن برافراشتند

به تحسین او بانگ برداشتند

چو شد واقف حال او فیلقوس

بر اهل ممالک، چه روم و چه روس

دگرباره دادش به شاهی رواج

بدو کرد تسلیم اورنگ و تاج

همه سرکشان خاک راهش شدند

سلاح‌آوران سپاهش شدند

بخش ۶ - مرگ فیلقوس و پادشاهی اسکندر

چنین گفت دانشور روم و روس

که چون رخت بست از جهان فیلقوس

سکند برآمد به تخت بلند

صلایی به بالغ‌دلان در فکند

که: «ای واقفان از معاد و معاش!

که هستیم با یکدگر خواجه‌تاش

سفر کرد ازین ملک، شاه شما

به هر نیک و بد نیکخواه شما

نباشد شما را ز شاهی گزیر

که باشد به فرمان او داروگیر

ندارم ز کس پایهٔ برتری،

که باشد مرا وایهٔ سروری

بجویید از بهر خود مهتری!

کرم‌پروری معدلت گستری!»

سکندر چو شد زین حکایت خموش

ز جان خموشان برآمد خروش

که: «شاها! سر و سرور ما تویی!

ز شاهان مه و مهتر ما تویی!»

وز آن پس به بیعت گشادند دست

به سر تاج، بر تخت شاهی نشست

زبان را به تحسین مردم گشاد

که:«نقد حیات از شما کم مباد!

امیدم چنانست از کردگار

کز آن گونه کز شاهی‌ام ساخت کار،

ز الهام عدلم کند بهره‌مند

نیفتد بجز عدل هیچ‌ام پسند!»

بخش ۷ - خردنامهٔ ارسطو

دبیر خردمند دانش‌پژوه

نویسندهٔ قصهٔ هر گروه

نوشت از سکندر شه نامدار

که چون سلطنت یافت بر وی قرار،

چو نور خرد بودش اندر سرشت

خردنامه‌های حکیمان نوشت

گرفتی به دستور آن، کار پیش

به آن راست کردی همه کار خویش

نخست از ارسطو که‌ش استاد بود

به شاگردی او دلش شاد بود،

خردنامه‌ای نغز عنوان گرفت

که مغز از قبول دل و جان گرفت

ز نام خدای‌اش سرآغاز کرد

وز آن پس نوای دعا ساز کرد

که: «شاها! دلت چشمهٔ راز باد!

به روی تو چشم رضا باز باد!

میفکن به کار رعیت گره!

خدا آنچه دادت، به ایشان بده!

ترحم کن و، عفو و بخشش نمای!

که اینها رسیدت ز فضل خدای

اگر واگذاری به او کار خویش،

نیاید تو را هیچ دشوار، پیش

وگر جز بدو افکنی کار را،

نشانه شوی تیر ادبار را

گر اصلاح خلق جهان بایدت،

دل از هر بدی بر کران بایدت

مشو غرهٔ حسن گفتار خویش!

نکو کن چو گفتار، کردار خویش!

بزن شیشهٔ خشم را سنگ حلم!

بشو ظلمت جهل را ز آب علم!

مبادا شود سخت‌تر کار تو

به پشت تو گردد فزون بار تو

بخش ۸ - خردنامهٔ افلاطون

فلاطون که فر الهی‌ش بود

ز دانش به دل گنج شاهی‌ش بود،

گشاد از دل و جان یزدان‌شناس

زبان را به تمهید شکر و سپاس

که: «ای اولین تخم این کشتزار!

پسین میوهٔ باغ هفت و چهار!

به پای فراست بر آگرد خویش!

به چشم کیاست ببین کرد خویش!

به کوی وفا سست اساسی مکن!

ببین نعمت و ناسپاسی مکن!

به نعمت رسیدی، مکن چون خسان

فراموش از انعام نعمت‌رسان

ز بس می‌رسد فیض انعام ازو

برد بهره هم خاص و هم عام ازو

مکن اینهمه فکر دور و دراز!

پی آنچه نبود به آن‌ات نیاز

متاعی است دنیا، پی این متاع

مکن با حریصان گیتی نزاع!

جهانی شده زین بتان خاکسار

بتان را به آن بت‌پرستان گذار!

به عبرت ز پیشینیان یاد کن!

دل از یاد پیشینیان شاد کن!

مکن همنشینی به هر بدسرشت!

که گیرد ازو طبع تو خوی زشت

چو دشمن به دست تو گردد اسیر،

از او سایهٔ دوستی وامگیر!

شه آن دان! که رسم کرم زنده کرد

صد آزاد را از کرم بنده کرد

دلت را به دانشوری دار هوش!

چو دانستی، آنگاه در کار کوش!

به هر کس ره آشنایی مپوی!

ز هر آشنا روشنایی مجوی!

مگو، تا نپرسد ز تو نکته‌جوی!

چو پرسد، تامل کن، آنگه بگوی!

مگو راستی هم که صاحب خرد

به روی قبولش نهد دست رد!

چرا راستی گوید آن راست مرد

که باید به صد حجت‌اش راست کرد؟»

بخش ۹ - خردنامهٔ سقراط

زهی گنج حکمت که سقراط بود

مبرا ز تفریط و افراط بود

شد از جودت فکر ظلمت‌زدای

همه نور حکمت ز سر تا به پای

درین کار شاگرد بودش هزار

فلاطون از آنها یکی در شمار

به حکمت چو در ثمین سفته است

به دانا فلاطون چنین گفته است:

«بر آن دار همت ز آغاز کار،

که گردی شناسای پروردگار!

ره مرد دانا یکی بیش نیست

بجز طبع نادان دو اندیش نیست

نبینی درین شش در دیولاخ

ز شادی دل شش نفر را فراخ

یکی آن حسدور به هر کشوری

که رنجش بود راحت دیگری

دوم کینه‌ورزی که از خلق زشت

بود کینهٔ خلق‌اش اندر سرشت

سوم نوتوانگر که بهر درم

بود روز و شب در دل او دو غم

یکی آنکه: چون چیزی آرد به کف؟

دوم آنکه: ناگه نگردد تلف!

چهارم لئیمی که با گنج سیم

بود همچو نام زرش، دل دو نیم

بود پنجمین طالب پایه‌ای

که در خورد آن نبودش مایه‌ای

کند آرزوی مقامی بلند

که نتواند آنجا فکندن کمند

ششم از ادب خالی اندیشه‌ای

که باشد حریف ادب‌پیشه‌ای

زبان را چو داری به گفتن گرو،

ز هر سر، گشا گوش حکمت شنو!

خدا یک زبان‌ات بداده، دو گوش

که کم گوی یعنی وافزون نیوش!

مکش زیر ران مرکب حرص و آز!

ز گیتی به قدر کفایت بساز!

بدین حال با حکمت‌اندوزی‌ات

سلوک عمل گر شود روزی‌ات،

بری گوی دولت ز هم‌پیشگان

شوی سرور حکمت‌اندیشگان»

بخش ۱۰ - خردنامهٔ بقراط

به بقراط شد علم طب آشکار

به او گشت قانون آن استوار

ز هر تار حکمت که او تافته‌ست

دو صد خرقهٔ تن رفو یافته‌ست

بنه گوش را دل به فهم سلیم!

بدان نکته‌هایی که گفت این حکیم!

چو خوش گفت کای مانده در تاب و پیچ!

قناعت کن از خوان گیتی به هیچ!

کشش‌های حاجت ز خود دور کن!

ز بی‌حاجتی سینه پر نور کن!

تهی‌دست با ایمنی خفته جفت،

به از مالداری که ایمن نخفت

بود پیش دانای مشکل گشای

تو مهمان، جهان همچو مهمانسرای

بخور هر چه پیشت نهد میزبان!

همه تن به شکرانه‌اش شو زبان!

نبیند یکی حال، یزدان شناس

که واجب نباشد بر آن‌اش سپاس

به هر لقمه زین خوان که دست آوری

تو را او خورد یا تو او را خوری

مبر چیزها را برون ز اعتدال!

مکن تارک طبع را پایمال!

گر آبت زلال است و نقلت شکر،

به اندازه نوش و به اندازه خور!

فراش ار حریرست و همخوابه حور،

منه پای بیرون ز خیرالامور

بخش ۱۱ - خردنامهٔ فیثاغورس

چنین است در سفرهای قدیم

ز فیثاغرس آن الهی حکیم

که چون قفل درج سخن باز کرد

جهان را گهرریز ازین راز کرد

که: «ای چون صدف جمله تن گشته گوش!

گشا یک نفس گوش حکمت‌نیوش!

چو گشتی شناسای یزدان پاک،

کسی گر نبشناسدت ز آن چه باک؟

نگهدار خود را ز هر کار زشت!

که نید ز پاکان نیکوسرشت

اگر لب گشایی، به حکمت گشای!

مشو همچو بی‌حکمتان ژاژخای!

چو بندد شب تیره مشکین‌نقاب

از آن پیش کافتی ز پا مست خواب،

زمانی چراغ خرد برفروز!

ببین در فروغش عمل‌های روز!

که روز تو در نیک و بد چون گذشت

در اشغال روح و جسد چون گذشت

کجا گامت از استقامت فتاد

ز سر حد راه سلامت فتاد

تلافی کن آن را به عجز و نیاز!

به آمرزش از ایزد کارساز

چو باشد دو صد حاجت‌ات با خدای،

بر ارباب حاجت مزن پشت پای!

درین پر دغا گنبد نیلگون

چو خواهی کسی را کنی آزمون،

مشو غرهٔ حسن گفتار او!

نظر کن که چون است کردار او!

بسا کس که گفتار او دلکش است

ولی فعل و خوی‌اش همه ناخوش است

مکن بیش دندان بر آن طعمه تیز!

که ناخورده یک لقمه، گویند: خیز!»

بخش ۱۲ - داستان جهانگیری اسکندر

گهرسنج این گنج گوهرفشان

چنین می‌دهد از سکندر نشان

که چون این «خردنامه» ها را نوشت

بدان تخم اقبال جاوید کشت

به ملک عدالت علم برکشید

به حرف ضلالت قلم درکشید

نخستین چو خور سوی مغرب شتافت

فروغ جمالش بر آن ملک تافت

به کف تیغ آتش‌فشان، صبح‌وار

سپه تاخت بر لشکر زنگبار

زدود از پی رستن از ننگشان

ز آیینهٔ مصریان زنگشان

وز آنجا سپه سوی دارا کشید

وز او کین خود بی‌مدارا کشید

لباس بقا بر تنش چاک کرد

ز ظلمات ظلمش جهان پاک کرد

وز آن پس به تایید عز و جلال

سراپرده زد بر بلاد شمال

شمالش چو در سلک ملک یمین

درآمد، علم زد به مشرق زمین

ولی چون خور، آنجا نه دیر آرمید

جنیبت به حد جنوبی کشید

وز آنجا به مغرب‌زمین بازگشت

سرانجام کارش، چو آغاز گشت

در آخر نهاد اندرین تنگنای

چو پرگار، بر اولین نقطه پای

شد این چاردیوار با چار حد

به ملکیت دولتش نامزد

ز سر حد چین تا در روم و روس

جهان را رهاند از دریغ و فسوس

گهی آخت بر هند شمشیر عزم

گهی ساخت بر دشت خوارزم، رزم

صنم‌خانه‌ها را ز بنیاد کند

به زردشت و زردشتی آتش فکند

ز هر دین بجز دین یزدان پاک

فرو شست یکبارگی لوح خاک

بنا کرد بس شهرها در جهات

بسان سمرقند و مرو و هرات

پی بستن سد به مشرق نشست

در فتنه بر روی یاجوج بست

چو طی کرد یک‌سر بساط بسیط

ز خشکی درآمد به اخضر محیط

تهی گشته از خویش، بر روی آب

همی رفت گنبدزنان چون حباب

چو ملک جهان یافت بر وی قرار

چه نادر اثرها که گشت آشکار

زر و سیم نقش روایی گرفت

که با سکه‌اش آشنایی گرفت

به آهن چو ره یافت زو روشنی

به آیینگی آمد از آهنی

از او زرگران زرگری یافتند

وز او سیم و زر زیوری یافتند

به هر ره که زد کوس بهر رحیل

از او گشت پیموده فرسنگ و میل

ازو نوبتی، نوبت آغاز کرد

ز نام وی این زمزمه، ساز کرد

به لفظ دری هر چه بر عقل یافت

به یونانی الفاظ ازو نقل یافت

بسی از حکیمان و دانشوران

نه تنها حکیمان که پیغمبران

درآن خوش سفر همدمش بوده‌اند

به تدبیر در، محرمش بوده‌اند

یکی ز آن حکیمان بلیناس بود

ز پیغمبران خضر و الیاس بود

به خود هم دل حکمت‌اندیش داشت

که حکمت‌وری از همه بیش داشت

چو از دیگران کار نگشادی‌اش

گشادی ز تدبیر خود دادی‌اش

بخش ۱۳ - خردنامهٔ اسکندر

سکندر که گنجینهٔ راز بود

در گنج حکمت بدو باز بود

ز حکمت بسا گوهر شب‌فروز

کز او مانده پیداست بر روی روز

بیا گوش را قائد هوش کن

وز آن گوهر آویزهٔ گوش کن

چو داری دل و هوش حکمت گرو

بکش پنبه از گوش حکمت‌شنو!

ارسطو کش استاد تعلیم بود

بدو نقد خود کرده تسلیم بود

بدو گفت روزی که: «این خرده‌جوی!

به دانش ز اقران خود برده گوی!

... شد اکنون یقینم درست

که این جامه بر قامت توست و چست

به تاج کیانی شوی سربلند

ز تخت جم و ملک او بهره‌مند»

همی بود دایم به فرهنگ و رای

به تعظیم استاد کوشش نمای

کسی گفت:«چونی چنین رنج‌بر

به تعظیم استاد بیش از پدر؟»

بگفتا: «زد این نقش آب و گلم

وز آن تربیت یافت جان و دلم

از این شد تن من پذیرای جان

وز آن آمدم زندهٔ جاودان

از این بهر گفتن زبان‌ور شدم

وز آن در سخن کان گوهر شدم

از این پا گشادم ز قید عدم

وز آن رو نهادم به ملک قدم»

چه خوش گفت روزی که: «قول حکیم

بود آینه، پیش مردم کریم

که بیند در او سیرت و خوی را

بدان‌سان که در آینه، روی را

خرد را اثر در دل عاقلان

فزون باشد از تیغ بر جاهلان

بماند مدام آن اثر در ضمیر

شود این به یک چند درمان‌پذیر

چو مجرم شود از گنه عذرخواه

گنه‌دان تغافل ز عذر گناه!

توان زندگان را فکندن ز پای

ولی کشته هرگز نخیزد ز جای

فراوان همی بخش و کم می‌شمار!

ز منت نهادن همی کن کنار!»

بخش ۱۴ - تحفهٔ حقیر فرستادن خاقان چین برای اسکندر

سکندر ز اقصای یونان زمین

سپه راند بر قصد خاقان چین

چو آوازهٔ او به خاقان رسید

ز تسکین آن فتنه درمان ندید

ز لشکرگه خود به درگاه او

رسولی روان کرد و همراه او

کنیزی فرستاد و یک تن غلام

یکی دست جامه، یکی خوان طعام

سکندر چو آن تحفه‌ها را بدید

سرانگشت حیرت به دندان گزید

به خود گفت کاین تحفه‌های حقیر

نمی‌افتد از وی مرا دلپذیر

فرستادن آن بدین انجمن

نه لایق به وی باشد و نی به من

همانا نهان نکته‌ای خواسته‌ست

که در چشم‌اش آن را بیاراسته‌ست

حکیمان که در لشکر خویش داشت

کز ایشان دل حکمت‌اندیش داشت

به خلوتگه خاص خود خواندشان

به صد گونه تعظیم بنشاندشان

فروخواند راز دل خویش را

که تا حل کند مشکل خویش را

یکی ز آن میان گفت کز شاه چین

پیامی‌ست پوشیده سوی تو این

که چون آدمی را مرتب بود

کنیزی که همخوابهٔ شب بود،

غلامی توانا به خدمت‌گری

که در کار سخت‌ات دهد یاوری،

یکی دست جامه به سالی تمام

پی طعمه هر روز یک خوان طعام،

چرا هر زمان رنج دیگر کشد

به هر کشور از دور لشکر کشد؟

گرفتم که گیتی بگیرد تمام

به دستش دهد ملک و ملت زمام

به کوشش برآید به چرخ بلند،

نخواهد شدن بیش ازین بهره‌مند

سکندر چو از وی شنید این سخن

درخت انانی شکست‌اش ز بن

بگفت: «آنکه رو در هدایت بود

نصیحت همینش کفایت بود»

وز آن پس به خاقان در صلح کوفت

ز راهش غبار خصومت بروفت

جهان پادشاها! در انصاف کوش!

ز جام عدالت می صاف نوش!

به انصاف و عدل است گیتی به پای

سپاهی چو آن نیست گیتی‌گشای

اگر ملک خواهی، ره عدل پوی!

وگر نی، ز دل آن هوس را بشوی!

چنان زی! که گر باشدت شرق جای

کنندت طلب اهل غرب از خدای

نه ز آن سان که در ری شوی جایگیر،

به نفرین‌ات از روم خیزد نفیر

شد از دست ظلم تو کشور خراب

به ملک دگر پا مکن در رکاب

به ملک خودت نیست جز ظلم، خوی

چه آری به اقلیم بیگانه روی؟

رعیت به ظلم تو چون عالم‌اند

ز ظلم تو بر یکدگر ظالم‌اند

به عدل آر رو! تا که عادل شوند

همه با تو در عدل یکدل شوند

بخش ۱۵ - کاغذ نوشتن مادر اسکندر به وی

سکندر که صیتش جهان را گرفت

بسیط زمین و زمان را گرفت

چو گرد جهان گشتن آغاز کرد

به کشورگشایی سفر ساز کرد

ز دیدار او مادرش ماند باز

بر او گشت ایام دوری دراز

تراشید مشکین رقم خامه‌ای

خراشید مشحون به غم نامه‌ای

سر نامه نام خداوند پاک

فرح‌بخش دل‌های اندوهناک

فرازندهٔ افسر سرکشان

فروزندهٔ طلعت مهوشان

به صبح آور شام هر شب نشین

حرارت بر هر دل آتشین

وز آن پس ز مادر هزاران سپاس

بر اسکندر آن بندهٔ حق شناس

بر او باد کز حد خود نگذرد

بجز راه اهل خرد نسپرد

خیال بزرگی به خود گو مبند!

که بر خاک خواری فتد خودپسند

چرا دل نهد کس بر آن ملک و مال

که خواهد گرفتن به زودی زوال؟

کف بسته مشت است و آید درشت

ز دارنده بر روی خواهنده مشت

مکن عجب را گو به دل آشیان!

که دین را گزندست و جان را زیان

بسا مرد کو دم ز تدبیر زد

ولی بر خود از عجب خود تیر زد

جهان کهنه زالی ست زیرک‌فریب

به زرق و دغا خویش را داده زیب

نداند کس از صلح او جنگ او

به نیرنگ‌سازی‌ست آهنگ او

نشد خانه‌ای در حریمش به پای

که سیل حوادث نکندش ز جای

بنایی برآورده در چل‌چله

نگونسار سازد به یک زلزله

به هر کس که در بند احسان شود

چو طفلان ز داده پشیمان شد

کند رخنه در سد اسکندری

کند از گل آنگه مرمت‌گری

در او یک سر موی، تمییز نیست

تفاوت کن چیز و ناچیز نیست

بخش ۱۶ - گفتگوی اسکندر با حکیمان هند

سکندر چو بر هند لشکر کشید

خردمندی بر همانان شنید

نیامد از ایشان کسی سوی او

ز تقصیرشان گرم شد خوی او

برانگیخت لشکر پی قهرشان

شتابان رخ آورد در شهرشان

چو ز آن، برهمانان خبر یافتند

به تدبیر آن کار بشتافتند

رسیدند پیشش در اثنای راه

به عرضش رساندند کای پادشاه!

گروهی فقیریم حکمت پژوه

چه تابی رخ مرحمت زین گروه؟

نه ما را سر صلح، نی تاب جنگ

درین کار به گر نمایی درنگ

نداریم جز گنج حکمت متاع

نشاید ز کس بر سر آن نزاع

اگر گنج حکمت همی بایدت

بجز کنجکاوی نمی‌شایدت

سکندر چو بشنید این عرض حال

ز لشکر کشیدن کشید انفعال

زور و زینت خویش یک سو نهاد

به آن قوم بی‌پا و سر رو نهاد

پس از قطع هامون به کوهی رسید

در او کنده هر سو بسی غار دید

گروهی نشسته در آن غارها

فروشسته دست از همه کارها

ردا و ازار از گیا بافته

عمامه به فرق از گیا تافته

زن و بچهٔ فقر پروردشان

گیاچین به هامون پی خوردشان

گشادند با هم زبان خطاب

بسی شد ز هر سو سؤال و جواب

چو آمد به سر، منزل گفت و گوی

سکندر در آن حاضران کرد روی

که:«هرچ از جهان احتیاج شماست

بخواهید از من! که یکسر رواست»

بگفتند: «ما را درین خاکدان

نباید، بجز هستی جاودان»

بگفتا که: «این نیست مقدور من

وز این حرف خالی‌ست منشور من»

بگفتند: «چون دانی این راز را،

چرا بنده‌ای شهوت و آز را؟

پی ملک تا چند خون‌ریختن؟

به هر کشوری لشکرانگیختن؟»

بگفتا: «من این نی به خود می‌کنم

نه تنها به حکم خرد می‌کنم،

مرا ایزد این منزلت داده است

به خلق جهانم فرستاده است

که تا دین او را کنم آشکار

بر آرم ز جان مخالف دمار

دهم قدر بتخانه‌ها را شکست

کنم هر که را هست، یزدان‌پرست

اسیرم درین جنبش نوبه نو

روم تا مرا گوید ایزد: برو!

ز دست اجل چون شوم پای‌بست

کشم پای ازین جنبش دور دست»

بخش ۱۷ - ظاهر شدن نشانهٔ مرگ بر اسکندر و نامه نوشتن او به مادر

چنین داد داننده، داد سخن

ز مشکل‌گشای سپهر کهن

که از وضع افلاک و سیر نجوم

ز حال سکندر چنین زد رقوم

که چون صبح اقبالش آید به شام

بگیرد تر و خشک گیتی تمام

به جایی که مرگش مقدر بود،

زمین آهن و آسمان زر بود

سکندر چو آمد ز دریا برون

سپه را سوی روم شد رهنمون

همی رفت آورده پا در رکاب

چو عمر گران‌مایه با صد شتاب

یکی روز در گرمگاه تموز

گرفته جهان خسرو نیمروز

به دشتی رسید آتشین ریگ و خاک

چو طشتی پر از اخگر تابناک

هوایش چو آه ستمدیده گرم

ز بس گرمی‌اش سنگ چون موم نرم

به هر راهش از نعل‌های مذاب

نشان سم بادپایان بر آب

چو تابه زمین، آتش افشان در او

چو ماهی شده مار بریان در او

سکندر در آن دشت پرتاب و تف

همی راند از پردلان بسته صف

ز آسیب ره در خراش و خروش

به تن خونش از گرمی خور به جوش

ز جوشش چو زد بر تنش موج، خون

ز راه دماغش شد از سر برون

فرو ریخت‌اش بر سر زین زر

ز ماشورهٔ عاج، مرجان تر

بسی کرد در دفع خون حیله، ساز

ولی خون نیستاد از آن حیله، باز

ز سیل اجل بر وی آمد شکست

بر آن سیل رخنه نیارست بست

بر او تنگ شد خانهٔ پشت زین

شد از خانه مایل به سوی زمین

ز خاصان یکی سوی او رفت زود

به تدریج‌اش آورد از آن زین فرود

ز جوشن به پا مفرش انداختش

ز زرین سپر سایبان ساختش

به بالای جوشن، به زیر سپر

زمانی فتاد از جهان بی‌خبر

چو بگشاد از آن بی‌خودی چشم هوش

به گوشش فرو گفت پنهان سروش

که: «اینست جایی که دانا حکیم

در آنجا ز مرگ خودت داد بیم»

چو از مردن خویش آگاه شد

بر او راه امید کوتاه شد

دبیری طلب کرد روشن ضمیر

که بر لوح کافور ریزد عبیر

نویسد کتابی سوی مادرش

تسلی‌ده جان غم‌پرورش

چو بهر نوشتن ورق کرد باز

سر نامه را ساخت مشکین طراز:

«به نام خداوند پست و بلند!

حکیم خردبخش بخردپسند!

هراسندگان را بدو صد امید!

شناسندگان را از او صد نوید!

بسا شهریاران و شاهنشهان

که کردند تسخیر ملک جهان

ز زین پای ننهاده بالای تخت

به تاراج آفاتشان داد رخت

یکی ز آن قبل، بنده اسکندرست

که اکنون به گرداب مرگ اندرست

سفر کرد گرد جهان سال‌ها

ز فتح و ظفر یافت اقبال‌ها

چو آورد رو در ره تختگاه

اجل زد بر او ره، در اثنای راه

دو صد تحفهٔ شوق از آن ناتوان

نثار ره بانوی بانوان!

چراغ دل و دیدهٔ فیلقوس

فروزندهٔ کشور روم و روس

نمی‌گویم او مهربان مادر است،

که از مادری پایه‌اش برتر است

از او دیده‌ام کار خود را رواج

وز او گشته‌ام صاحب تخت و تاج

دریغا: که رفتم به تاراج دهر

ز دیدار او هیچ نگرفته بهر

بسی بهر آسانی‌ام رنج برد

پی راحتم راه محنت سپرد

ازین چشمه لیک آب‌رویی ندید

ز خارم گل آرزویی نچید

چو از من برد قاصد نامه‌بر

به آن مادر مهربان این خبر،

وز این غم بسوزد دل و جان او

شود خون‌فشان چشم گریان او،

قدم در طریق صبوری نهد

جزع را به رخ داغ دوری نهد

نه کوشد چو خور در گریبان‌دری!

نه پوشد چو مه جامه نیلوفری!

نه نالد ز رنج و نه موید ز درد!

نه مالد به خاک سیه روی زرد!

چرا غم خورد زیرک هوشیار،

چو ز آغاز می‌داند انجام کار؟

سرانجام گیتی به خون خفتن است

به خواری به خاک اندرون رفتن است

تفاوت ندارد درین کس ز کس

جز این کاوفتد اندکی پیش و پس

گران‌مایه عمرم که مستعجل است

ز میقات سی، کرده رو در چل است

گرفتم که از سی به سیصد رسد

به هر روز ملکی مجدد رسد

چه حاصل از آن هم چو جاوید نیست

ز چنگ اجل رستن امید نیست

بود کن ز من مانده در من رسد

وز این تیره گلخن به گلشن رسد

به یک جای گیریم با هم مقام

بر این ختم شد نامه‌ام، والسلام!»

بخش ۱۸ - وصیت اسکندر که پس از مرگ دستش را از تابوت بیرون بگذارند

سکندر چو نامه به مادر نوشت

بجز (خبر) نامهٔ موعظت در نوشت،

به یاران زبان نصیحت گشاد

به هر سینه گنجی ودیعت نهاد

وصیت چنین کرد با حاضران

که: «ای از جهالت تهی خاطران

چو بر داغ هجران من دل نهید

تن ناتوانم به محمل نهید،

گذارید دستم برون از کفن!

کنید آشکارش بر مرد و زن!

ز حالم دم نامرادی زنید!

به هر مرز و بوم این منادی زنید!

که: این دست، دستی‌ست کز عز و جاه

ربود از سر تاجداران کلاه

کلید کرم بود در مشت او

نگین خلافت در انگشت او

ز شیر فلک، قوت پنجه یافت

قوی‌بازوان را بسی پنجه تافت

ز حشمت زبردست هر دست بود

همه دست‌ها پیش او پست بود

ز نقد گدایی و شاهنشهی

ز عالم کند رحلت اینک تهی

چو بحرش به کف نیست جز باد هیچ،

چه امکان ز وی این سفر را بسیچ؟

چو ز اول تو را مادر دهر زاد

بجز دست خالی‌ت چیزی نداد

ازین ورطه چون پای بیرون نهی،

بود زاد راه تو دست تهی

مکن در میان دست خود را گرو!

به چیزی که گویند: بگذار و رو!

بده هر چه داری! که این دادن است

که از خویشتن بند بگشادن است

بخش ۱۹ - مرگ اسکندر و پایان داستان

سکندر چو زد از وصیت نفس

ز عالم نصیبش همان بود و بس!

شد انفاس او با وصیت تمام

به ملک دگر تافت عزم‌اش زمام

برفت او و ما هم بخواهیم رفت

چه بی‌غم چه با غم بخواهیم رفت

درین کاخ دلکش نماند کسی

رود عاقبت، گر چه ماند بسی

چو اسپهبدان بی‌سکندر شدند

جدا زو، چو تن‌های بی‌سر شدند

بکردند آنچ اهل ماتم کنند

که بدرود شاهان عالم کنند

ز جامه کبودان زمین می‌نمود

به چشم کواکب چو چرخ کبود

چو دیدند آخر که از اشک و آه

نیارند بر درد و غم بست راه

ز آیین ماتم عنان تافتند

به تدبیر تجهیز بشتافتند

به مشک و گلابش بشستند تن

ز خز و کتان ساختندش کفن

ز تابوت زر محملش ساختند

ز دیبای چین مفرش انداختند

به روز سفید و به شام سیاه

امیران لشکر، امینان راه

ز جور زمن آه برداشتند

به سوی وطن راه برداشتند

دو منزل یکی کرده می‌تاختند

به تن‌هایی آزرده، می‌تاختند

پس از چندگاهی از آن راه سخت

به اقلیم خویش اوفگندند رخت

رسید این خبر رومیان را به گوش

رساندند بر اوج گردون خروش

به اسکندریه درون مادرش

که بودی فروغ خرد رهبرش

چو بشنید این قصهٔ سینه‌سوز،

شد از شعلهٔ آه، گیتی‌فروز

ز رشح دل و دیده در خون نشست

ز سرمنزل صبر بیرون نشست

همی خواست تا جیب جان بردرد

گریبان تاب و توان بردرد

کند موی مشکین ز سر تارتار

کند مویه بر خویشتن زارزار،

ولی کرد مکتوب اسکندری

در آن شیوه و شیونش یاوری

به مضمون مکتوب او کار کرد

به صبر و خرد، طبع را یار کرد

بفرمود تا اهل آن مرز و بوم

چه از شام و مصر و چه از روس و روم

برفتند مستقبل لشکرش

به گردن نهادند مهد زرش

نهفتند دل ها پر اندوه و رنج

در اسکندریه به خاکش، چو گنج

چو از شغل دفنش بپرداختند

حکیمان خردنامه‌ها ساختند

ز گنج خرد گوهر افشاندند

پس پرده بر مادرش خواندند

که ای مطلع نور اسکندری!

بلندش ز تو پایهٔ سروری

اگر ریخت گل، باغ پاینده باد!

وگر رفت مه، مهر تابنده باد!

رسد بانگ ازین طارم زرنگار

که سخت است داغ جدایی ز یار

بدین دایره هر که پا در نهد

چو دورش به آخر رسد، سر نهد

سپاس فراوان خداوند را

که کرد این کرامت خردمند را

که بیند در آغاز، انجام خویش

برون ننهد از حکم حق گام خویش

روان سکندر ز تو شاد باد!

ز روح جنان، روحش آباد باد!

چو آن در پس ستر عصمت مقیم

شنید آنچه بشنید از هر حکیم،

بر ایشان در معذرت باز کرد

به پرده درون این نوا ساز کرد

که: «ای رازدانان دانش پژوه

گشایندهٔ مشکل هر گروه

بنای خرد را اساس از شماست

دل بخردان حق شناس از شماست

زدید از کرم خیمه بر باغ من

شدید از خرد مرهم داغ من

بگفتید صد نکتهٔ دلکش‌ام

نشاندید ز آب سخن، آتش‌ام

ز انفاستان گشت حل، مشکلم

به سر حد جمعیت آمد دلم

جهان از شما مطرح نور باد!

وز آن نور، چشم بدان دور باد!

بخش ۲۰ - ساقی نامه مغنی نامه

بیا ساقی و، طرح نو درفکن!

گلین خشت از طارم خم شکن!

برآور به خلوتگه جست و جوی

به آن خشت، بر من در گفت و گوی!

بیا مطرب و، عود را ساز ده!

ز تار وی‌ام بر زبان بند نه!

چو او پرده سازد شوم جمله گوش

نشینم ز بیهوده گویی خموش

بیا ساقی و، زآن می دلپسند

که گردد از او سفله، همت بلند،

فروریز یک جرعه در جام من!

که دولت زند قرعه بر نام من

بیا مطرب و ز آن نو آیین سرود

که بر روی کار آرد آب‌ام ز رود،

درین کاخ زنگاری افکن خروش!

فروبند از کوس شاهی‌م گوش!

بیا ساقیا، ساغر می بیار!

فلک‌وار دور پیاپی بیار!

از آن می که آسایش دل دهد

خلاصی ز آلایش گل دهد

بیا مطربا! عود بنهاده گوش

به یک گوشمال آورش در خروش!

خروشی که دل را به هوش آورد

به دانا پیام سروش آورد

بیا ساقی! آن بادهٔ عیب‌شوی

که از خم فتاده به دست سبوی،

بده! تا دمی عیب‌شویی کنیم

درون فارغ از عیب‌جویی کنیم

بیا مطرب و، پرده‌ای خوش بساز!

وز آن پرده کن چشم عیبم فراز!

که تا گردم از عیب‌جویی خموش

شوم بر سر عیب‌ها پرده‌پوش

بیا ساقی! آن جام غفلت‌زدای

به دل روزن هوشمندی گشای،

بده! تا ز حال خود آگه شویم

به آخرسفر، روی در ره شویم

بیا مطرب و، ناله آغاز کن!

شترهای ما را حدی ساز کن

که تا این شترهای کاهل‌خرام

شوند اندرین مرحله تیزگام

بیا ساقی! آب چو آذر بیار!

نه می، بلکه کبریت احمر بیار!

که بر مس ما کیمیایی کند

به نقد خرد رهنمایی کند

بیا مطرب! آغاز کن زیر و بم!

که کرد از دلم مرغ آرام، رم

پی حلق این مرغ ناگشته رام

ز ابریشم چنگ کن حلقه دام!

بیا ساقیا! در ده آن جام صاف!

که شوید ز دل رنگ و بوی گزاف

به هر جا که افتد ز عکسش فروغ

به فرسنگ‌ها رخت بندد دروغ

بیا مطربا! زآنکه وقت نواست

بزن این نوا را در آهنگ راست!

که کج جز گرفتار خواری مباد!

بجز راست را رستگاری مباد!

بیا ساقی! آن جام گیتی‌فروز

که شب را نهد راز بر روی روز،

بده! تا ز مکر آوران جهان

نماند ز ما هیچ مکری نهان

بیا مطربا! همچو دانا حکیم

که می‌داند از نبض حال سقیم،

بنه بر رگ چنگ انگشت خویش!

بدان، درد پنهان هر سینه‌ریش

بیا ساقیا! درده آن جام خاص!

که سازد مرا یک دم از من خلاص

ببرد ز من نسبت آب و گل

به ارواح قدس‌ام کند متصل

بیا مطربا! در نی افکن خروش!

که باشد خروشش پیام سروش

کشد شایدم جذبهٔ آن پیام

ازین دون‌نشیمن به عالی‌مقام

بیا ساقی! آن می که سیری دهد

درین بیشه‌ام زور شیری دهد

بده! تا درآیم چو شیر ژیان

به هم برزنم کار سود و زیان

بیا مطربا! وز کمان رباب

که از رشتهٔ جان زهش برده تاب

ز هر نغمهٔ زیر، تیری فکن!

به من چوی شکاری نفیری فکن!

بیا ساقیا! بین به دلتنگی‌ام!

ببخش از می لعل یکرنگی‌ام!

چو جام بلور از می لاله‌گون

برونم برآور به رنگ درون!

بیا مطربا! برکش آهنگ را!

ره صلح کن نوبت جنگ را!

ز ترکیب‌های موافق‌نغم

شود صد مخالف موافق به هم

بیا ساقی! ای یار بی‌چارگان!

ده آن می! که در چشم میخوارگان

درین زرکش آیینهٔ نقره کوب

از او بد نماید بد و خوب، خوب

بیا مطرب! از زخمه، زخم درشت

بزن بر رگ پیر خم گشته پشت!

که هر حرف دشوار و آسان که هست

رساند به گوش من آن‌سان که هست

بیا ساقی! آن آتشین می بیار!

که سوزد ز ما آنچه نید به کار

زر ناب ما گردد افروخته

شود هر چه نی‌زر بود، سوخته

بیا مطرب و، باد در دم به نی!

که از خرمن هستی‌ام باد وی،

به دور افگند کاه بیگانه را

گذارد پی مرغ جان، دانه را

بیا ساقی! آن طلق محلول را

که زیرک کند غافل گول را،

بده! تا نشینم ز هر جفت، طاق

دهم جفت و طاق جهان را طلاق

بیا مطرب و، تاب ده گوش عود!

به گوش حریفان رسان این سرود!

که رندان آزاده را در نکاح

نباشد بجز دختر رز، مباح

بیا ساقیا! در ده آن جام عدل!

که فیروزی آمد سرانجام عدل

بکش بازوی مکنت از جور دور!

که چندان بقا نیست در دور جور

بیا مطربا! پرده‌ای معتدل

که آرام جان بخشد و انس دل،

بزن! تا ز آشفته‌حالی رهیم

ز تشویق بی‌اعتدالی رهیم

بیا ساقیا! آن بلورینه‌جام

که از روشنی دارد آیینه نام،

بده! تا علی‌رغم هر خودنما

نماید خرد عیب ما را به ما

بیا مطربا! در نوا موشکاف!

وز آن مو که بشکافتی، پرده باف!

که تا پرده بر چشم خود گستریم

چو خودبین حریفان به خود بنگریم

بیا ساقیا! تا کی این بخردی؟

بنه بر کفم مایهٔ بیخودی!

چنان فارغم کن ز ملک و ملک!

که سر در نیارم به چرخ فلک

بیا مطربا! کز غم افسرده‌ام

ز پژمردگی گوییا مرده‌ام

چنان گرم کن در سماعم دماغ!

که بخشد ز دور سپهرم فراغ

بیا ساقیا! می روان‌تر بده!

سبک باش و جان گران‌تر بده!

به کف باده در ساغر زر، درآی!

چو به دادی، از به به بهتر درآی!

بیا مطربا! بر یکی پرده، ایست

مکن! کین عجب جانفزا پرده‌ایست

به هر پرده رازی بود دلنواز

که آن را ندانند جز اهل راز

بیا ساقیا! لعل بگداخته

به جام بلور تر انداخته،

بده! تا به اقبال پایندگان

بشوییم دست از نو آیندگان

بیا مطربا! زخمه‌ای برتراش!

رگ چنگ را زین نوا ده خراش!

که سرمایهٔ زندگانی، بسوخت

هر آنکس که باقی به فانی فروخت

بیا ساقیا! ز آن می راو کی

که صید طرب را کند ناو کی

بده! تا درین دام دل‌ناشکیب

ببندیم گوش از صفیر فریب

بیا مطربا! وآن نی فارسی

که بر رخش عشرت کند فارسی

بزن! تا به همراهی آن سوار

کنیم از بیابان محنت، گذار

بیا ساقیا! می به کشتی فکن!

کزین موج‌زن بحر کشتی‌شکن،

سلامت کشم رخت خود بر کنار

وز این بیقراری‌م زاید قرار

بیا مطربا! زخمه بر چنگ زن!

وز آن پرده این دلکش آهنگ زن!

که: خوش وقت آن بی‌سروپا گدای

که زد افسر شاه را پشت پای!

بیا ساقیا! رطل سنگین بیار!

که سازد سبک‌بار را بردبار

به رخسار امید رنگ آورد

به عمر شتابان، درنگ آورد

بیا مطربا، بر نی انگشت نه!

ز کارش به انگشت بگشا گره!

ز تو هر گشادش که خواهد فتاد،

نباشد جز آن کارها را گشاد

بیا ساقیا! تا به می برده پی

کنیم از میان قاصد و نامه طی،

ببندیم بار از مضیق خیال

گشاییم در بارگاه وصال

بیا مطربا! کز نوای نفیر

ببندیم بر خامه صوت صریر،

زنیم آتش از آه، هنگامه را

بسوزیم هم خامه، هم نامه را

بیا ساقیا! باده در جام کن!

به رندان لب تشنه انعام کن!

به هر کس که یک جرعه خواهی فشاند

نخواهد جز آن از جهان با تو ماند

بیا مطربا! پرده‌ای ساز! لیک

به هنجار نیکو و گفتار نیک

به گیتی مزن جز به نیکی نفس

که این است آیین نیکان و بس

بیا ساقیا! تا جگر، خون کنیم

وز این می قدح را جگرگون کنیم

که غم‌دیده را آه و زاری به است

جگرخواری از می گساری به است

بیا مطربا! کز طرب بگذریم

ز چنگ طرب تارها بردریم

ز چنگ اجل چون نشاید گریخت

ز چنگ طرب تار باید گسیخت

بیا ساقیا! جام دلکش بیار!

می گرم و روشن چو آتش بیار!

که تا لب بر آن جام دلکش نهیم

همه کلک و دفتر بر آتش نهیم

بیا مطربا! تیز کن چنگ را!

بلندی ده از زخمه آهنگ را!

که تا پنبه از گوش دل برکشیم

همه گوش گردیم و دم در کشیم